{"config":{"indexing":"full","lang":["en"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"Indice Funcionamiento de la App Mecanismo de compensaci\u00f3n de excedentes La Factura de la luz Instalacion FV (En construccion) estudios = [ { \"e_AUTOCONSUMO_COMPENSACION\": \"Compensaci\u00f3n de excedentes (diario)\", \"e_A_FACTURA\": \"Factura de la luz\", \"e_A_CARGA\": \"Analisis curva de carga\", \"e_A_COMPENSACION_ANUAL\": \"Compensaci\u00f3n de excedentes (anual)\", \"e_A_FINANCIACION\": \"VIABILIDAD ECON\u00d3MICA\", \"e_A_FV_AISLADA\": \"[20%] Presupuesto de Instalacion FV aislada para vivienda\", \"e_A_FV\": \"P\u00c9RDIDAS POR SOMBRAS, ORIENTACI\u00d3N E INCLINACI\u00d3N DEL GENERADOR DISTINTA DE LA \u00d3PTIMA\", \"e_A_NUEVO\": \"e_A_NUFFEVO\" } ]","title":"Indice"},{"location":"#indice","text":"Funcionamiento de la App Mecanismo de compensaci\u00f3n de excedentes La Factura de la luz Instalacion FV (En construccion) estudios = [ { \"e_AUTOCONSUMO_COMPENSACION\": \"Compensaci\u00f3n de excedentes (diario)\", \"e_A_FACTURA\": \"Factura de la luz\", \"e_A_CARGA\": \"Analisis curva de carga\", \"e_A_COMPENSACION_ANUAL\": \"Compensaci\u00f3n de excedentes (anual)\", \"e_A_FINANCIACION\": \"VIABILIDAD ECON\u00d3MICA\", \"e_A_FV_AISLADA\": \"[20%] Presupuesto de Instalacion FV aislada para vivienda\", \"e_A_FV\": \"P\u00c9RDIDAS POR SOMBRAS, ORIENTACI\u00d3N E INCLINACI\u00d3N DEL GENERADOR DISTINTA DE LA \u00d3PTIMA\", \"e_A_NUEVO\": \"e_A_NUFFEVO\" } ]","title":"Indice"},{"location":"Anexo_IV_Ejemplos/","text":"Mecanismo de compensaci\u00f3n de excedentes (fuente: Gu\u00eda profesional de tramitaci\u00f3n del autoconsumo .-Anexo IV: Ejemplos) Introduccion Introduccion En este anexo se presentan ejemplos de varias configuraciones de instalaciones de autoconsumo tanto individual como colectivo a las que se aplica el mecanismo de compensaci\u00f3n de excedentes, mostrando el funcionamiento del mecanismo de compensaci\u00f3n para ilustrar los ahorros que podr\u00edan conseguirse con su aplicaci\u00f3n. Debe tener en cuenta que los ejemplos se realizan con la estructura actual de la tarifa el\u00e9ctrica y aplicando los peajes y cargos existentes en este momento. [ Actualmente se est\u00e1 revisando el REBT, en particular lo referente a las ITC-BT-12 e ITC-BT-40 para adaptarloa los requisitos de autoconsumo. Los ejemplos que se muestran en esta Gu\u00eda se realizan \u00fanicamente a efectosdemostrativos sin perjuicio de los esquemas que finalmente sean aprobados.] D.1 Autoconsumo individual CON excedentes y CON compensaci\u00f3n, conectada en RED INTERIOR \"D.1 Autoconsumo individual CON excedentes y CON compensaci\u00f3n, conectada en RED INTERIOR\" En esta configuraci\u00f3n existe un \u00fanico consumidor asociado a la instalaci\u00f3n en autoconsumo que, mientras tenga demanda, utilizar\u00e1 toda la energ\u00eda producida por la instalaci\u00f3n (fotovoltaica en el ejemplo) en cada momento. Existir\u00e1n dos sujetos: productor y consumidor que podr\u00e1n ser personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas diferentes. Ser\u00e1 necesario firmar un contrato de compensaci\u00f3n de excedentes y comunicarlo a la compa\u00f1\u00eda distribuidora, aunque el productor y el consumidor sean la misma persona f\u00edsica o jur\u00eddica. El propietario de la instalaci\u00f3n, podr\u00e1 ser una persona f\u00edsica o jur\u00eddica diferente del productor y del consumidor. En aquellos momentos en que no precise utilizar toda la energ\u00eda producida por la instalaci\u00f3n de autoconsumo, los excedentes se volcar\u00e1n a la red de distribuci\u00f3n/transporte y se compensar\u00e1n al final del mes. Documentaci\u00f3n necesaria Contrato Compensaci\u00f3n Excedentes: PRODUCTOR \u2013 CONSUMIDOR 1 Comunicaci\u00f3n de modalidad de autoconsumo y env\u00edo Contrato de Compensaci\u00f3n Excedentes: CONSUMIDOR 1 - DISTRIBUIDORA/COMERCIALIZADORA \u00bfC\u00f3mo funciona la compensaci\u00f3n? En ciertas horas, cuando su consumo coincida con la generaci\u00f3n fotovoltaica, el consumidor no necesitar\u00e1 comprar energ\u00eda a la red de forma que utilizar\u00e1 toda la energ\u00eda generada por su instalaci\u00f3n de autoconsumo. En otras horas, cuando su consumo sea inferior a la energ\u00eda generada (ENG h) la energ\u00eda sobrante se volcar\u00e1 a la red como excedente, y habr\u00e1 horas en que su consumo sea superior a la generaci\u00f3n y por tanto deba comprar energ\u00eda de la red. A final del periodo de facturaci\u00f3n, la distribuidora leer\u00e1 el contador de suministro, que ser\u00e1 bidireccional y que por tanto registrar\u00e1 tanto la energ\u00eda consumida de la red como la energ\u00eda excedentaria vertida a la red. La distribuidora proporcionar\u00e1 a la comercializadora (CoR o libre) toda la informaci\u00f3n de lectura necesaria para realizar la facturaci\u00f3n y la compensaci\u00f3n. A la hora de realizar la facturaci\u00f3n la comercializadora calcular\u00e1 el valor de la energ\u00eda comprada a la red (valorada a precio PVPC o a precio de mercado libre seg\u00fan el contrato de suministro que tenga el consumidor), y le restar\u00e1 el valor de la energ\u00eda vertida a la red como excedente (a precio de mercado menos los desv\u00edos o al precio acordado con la comercializadora tambi\u00e9n seg\u00fan sea el contrato de suministro del consumidor). Ejemplo del ahorro alcanzable Es posible simular los ahorros que podr\u00edan alcanzarse con una instalaci\u00f3n en autoconsumo en esta configuraci\u00f3n individual CON excedentes y CON compensaci\u00f3n conectada en red interior. Por simplificaci\u00f3n se supone que el usuario tiene un contrato de suministro con una comercializadora de referencia (CoR) con tarifa 2.0A a precio PVPC, de manera que los precios utilizados en la simulaci\u00f3n corresponden a medias horarias ponderadas del PVPC. En este ejemplo el precio medio PVPC asciende a 113,965 \u20ac/MWh (donde 69,37 \u20ac/MWh son el coste de energ\u00eda y 44,03 \u20ac/MWh el peaje de acceso). Los valores del PVPC para cada hora pueden consultarse en la p\u00e1gina web de Red El\u00e9ctrica de Espa\u00f1a (REE). As\u00ed, aplicando el mecanismo del art\u00edculo 14 del RD244/2019, al tener el contrato de suministro a PVPC, los excedentes de este consumidor se valorar\u00e1n al precio del mercado menos los desv\u00edos. Tomaremos un valor medio de 52 \u20ac/MWh para el mercado y 50 \u20ac/MWh para los excedentes. En esta simulaci\u00f3n se supone tambi\u00e9n que el consumidor utiliza parte de la energ\u00eda generada por la instalaci\u00f3n fotovoltaica (FV), pero no es capaz de adaptar por completo su demanda con la curva de generaci\u00f3n solar y por ello, solo consigue que el 30% de su consumo proceda de la fotovoltaica. Es decir, su coeficiente de simultaneidad entre su consumo y la generaci\u00f3n ser\u00e1 del 30%; por tanto, en algunas horas se generan excedentes ya que el consumidor no es capaz de aprovechar la totalidad de esa energ\u00eda generada. Por \u00faltimo conviene recordar que al realizar la compensaci\u00f3n de los excedentes, la cuant\u00eda a descontar nunca podr\u00e1 superar el valor econ\u00f3mico de la energ\u00eda consumida de la red. En el ejemplo, el consumidor 1 antes de instalar su instalaci\u00f3n de autoconsumo recibir\u00e1 mensualmente una factura el\u00e9ctrica como la siguiente: Si este consumidor decide instalar una instalaci\u00f3n de autoconsumo CON excedentes y acogerse a compensaci\u00f3n, podemos realizar un an\u00e1lisis horario de sus consumos, autoconsumos y generaci\u00f3n de excedentes, que ser\u00e1 de la siguiente forma: El encargado de la lectura realiza en cada hora un saldo neto horario entre los consumos de red y los excedentes, de manera que en una hora solo podr\u00e1 haber excedentes o consumo de red, independientemente de los flujos reales de energ\u00eda que se hayan producido en esa hora. Es decir, si la suma de excedentes en esa hora supera a la suma de los consumos, se asignar\u00e1 a esa hora el saldo neto excedentario, mientras que si los consumos de red superan a los excedentes en esa hora se asignar\u00e1 el saldo neto consumidor de red. Este proceso se repetir\u00e1 para todas las horas, de forma que al finalizar el periodo de facturaci\u00f3n (m\u00e1ximo 1 mes) se realizar\u00e1 la compensaci\u00f3n de consumos de red y excedentes a los precios que sean aplicables seg\u00fan el contrato del consumidor, y se generar\u00e1 una factura como la siguiente: En el ejemplo, se ha supuesto que al final del periodo de facturaci\u00f3n, el consumidor ha reducido su consumo de la red desde los 400 kWh iniciales a solo 280 kWh ya que ha consumido el resto (120kWh) de la instalaci\u00f3n de autoconsumo. Esos 280 kWh se pagan a precio PVPC. Por otro lado, se han generado 380 kWh de excedentes en ese mismo periodo, que se compensan al precio descrito para excedentes. N\u00f3tese que el valor de la compensaci\u00f3n (19,00 \u20ac) no podr\u00eda superar el valor del coste de la energ\u00eda comprada en el mismo periodo (19,32 \u20ac). En este caso la \u201ccuant\u00eda por uso de red pr\u00f3xima\u201d no ser\u00eda de aplicaci\u00f3n ya que se trata de una instalaci\u00f3n conectada en red interior. [ En virtud del art\u00edculo 17.5 del RD 244/2019, la CMNC determinar\u00e1 la cuant\u00eda por la utilizaci\u00f3n de la red que deban satisfacer los consumidores, en el caso en que se produzca transferencia de energ\u00eda a trav\u00e9s de la red de distribuci\u00f3n en instalaciones pr\u00f3ximas a efectos de autoconsumo] El ahorro en la factura el\u00e9ctrica con autoconsumo (41,79 \u20ac) respecto de la factura sin instalaci\u00f3n de autoconsumo (83,21 \u20ac) alcanza el 50%. Si en lugar de optar por acogerse al mecanismo de compensaci\u00f3n, este mismo consumidor con la misma instalaci\u00f3n de autoconsumo decidiese cambiar de modalidad y pasar a una instalaci\u00f3n CON excedentes pero NO ACOGIDA a compensaci\u00f3n, es decir, a vender los excedentes en el mercado, tambi\u00e9n se pueden simular los ahorros alcanzables Por un lado, el consumidor recibe una factura el\u00e9ctrica con menor consumo de la red ya que, siguiendo el ejemplo anterior reduce la compra de energ\u00eda a 280 kWh (autoconsume los mismos 120 kWh) que antes. Como ya no tiene compensaci\u00f3n, no se le descuenta el valor de los 380 kW de excedentes y tampoco le aplica el t\u00e9rmino referente a la cuant\u00eda. Por otro lado, el productor vender\u00e1 esos excedentes (380 kWh) al mercado a trav\u00e9s de un representante y se obtendr\u00e1 por ellos el precio del mercado horario que corresponda (52\u20ac/kWh en el ejemplo) y por esos servicios de representaci\u00f3n se abonar\u00e1 un importe seg\u00fan el contrato. Adem\u00e1s el productor deber\u00e1 hacerse cargo de las obligaciones fiscales/tributarias que le apliquen como el pago del IVPEE del 7% sobre el valor de la energ\u00eda producida y los costes por retribuci\u00f3n del operador del sistema (OS), que se aplicar\u00e1n sobre los 380kWh vendidos. En este caso, si el consumidor y el productor son la misma persona, por un lado se abonar\u00e1 la factura de consumo una vez tomado en cuenta el valor de la compensaci\u00f3n de los excedentes (1.) y por otro lado se recibir\u00e1 el importe de la venta (2.). A esa venta habr\u00e1 que restarle los costes ocasionados por la actividad de venta en el mercado (3. y 4.) As\u00ed, el ahorro neto que se obtiene al introducir la instalaci\u00f3n en autoconsumo alcanza el 47% si lo comparamos con la factura el\u00e9ctrica original sin instalaci\u00f3n de autoconsumo (83,21\u20ac). A tener en cuenta Para lograr el m\u00e1ximo ahorro en el t\u00e9rmino variable de la factura es necesario que la instalaci\u00f3n de autoconsumo se dimensione adecuadamente, de forma que sea capaz de cubrir las necesidades del consumidor. En el ejemplo, el consumidor tiene un consumo de 400 kWh y la instalaci\u00f3n se dimensiona para que produzca por encima de esa cantidad hasta 500 kWh. Pero es a\u00fan m\u00e1s importante que el consumidor adapte su demanda a la curva de producci\u00f3n de la instalaci\u00f3n generadora, de manera que maximice el autoconsumo instant\u00e1neo de la energ\u00eda FV y por tanto genere los m\u00ednimos excedentes posibles. En el ejemplo, el consumidor realmente s\u00f3lo es capaz de autoconsumir el 30% de sus necesidades de consumo. Si por el contrario el consumidor fuese capaz de modificar su perfil de demanda (por ejemplo cambiando h\u00e1bitos de consumo y desplazando su consumo a los momentos de mayor generaci\u00f3n fotovoltaica) el ahorro ser\u00eda mucho mayor; si la energ\u00eda autoconsumida fuera el total de la producci\u00f3n FV (500 kWh), tendr\u00edamos el m\u00e1ximo ahorro en la factura (m\u00e1s del 60%). Recuerde que el productor y el consumidor pueden ser personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas diferentes y que, en caso de que se opte por la venta al mercado de los excedentes, ser\u00e1 el productor quien recibir\u00e1 los ingresos de la venta y quien deber\u00e1 hacerse cargo de los costes y obligaciones que acompa\u00f1en a dicha venta. Autoconsumo colectivo CON o SIN excedentes y CON compensaci\u00f3n, con todos los consumidores conectados en RED INTERIOR D.2 \"Autoconsumo colectivo CON o SIN excedentes y CON compensaci\u00f3n, con todos los consumidores conectados en RED INTERIOR\" En esta configuraci\u00f3n existen varios consumidores asociados. La conexi\u00f3n se realiza en la red interior, aguas arriba del contador de suministro de cada consumidor. En esta conexi\u00f3n se respetan las limitaciones para edificios sujetos a la LPH, puesto que la instalaci\u00f3n se conecta en red interior pero no directamente a los consumidores. En la modalidad CON excedentes existir\u00e1n dos sujetos: productor y consumidores, que podr\u00e1n ser personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas diferentes. En la modalidad SIN excedentes no existe productor. La instalaci\u00f3n de autoconsumo (FV en el ejemplo) dispone de un contador bidireccional de generaci\u00f3n neta. Cada consumidor asociado dispone \u00fanicamente de un contador, que ser\u00e1 el de suministro, que registrar\u00e1 la medida de toda la energ\u00eda que llega a cada consumidor. En la modalidad SIN excedentes existe un sistema antivertido, que impide la cesi\u00f3n de energ\u00eda a la red. Para poder acogerse a compensaci\u00f3n la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n debe ser renovable y de P\u2264100 kW. Adem\u00e1s, los consumos de servicios auxiliares deber\u00e1n ser despreciables por lo que deber\u00e1n cumplirse las tres condiciones del art\u00edculo 3j) del RD244/2019. Documentaci\u00f3n necesaria Al ser una instalaci\u00f3n de autoconsumo colectivo, es necesario que los consumidores asociados firmen un acuerdo con los criterios de reparto de la energ\u00eda en funci\u00f3n de las (\u00df) que se acuerden. Adicionalmente, al querer acogerse a compensaci\u00f3n, ser\u00e1 necesario firmar un contrato de compensaci\u00f3n simplificada entre productor y consumidores o un acuerdo de compensaci\u00f3n simplificada entre los consumidores, seg\u00fan sea CON o SIN excedentes, que contenga el mismo acuerdo de reparto de la energ\u00eda anterior. Ambos documentos deben remitirse a la compa\u00f1\u00eda distribuidora de forma individual por cada consumidor y se le comunicar\u00e1 la modalidad de autoconsumo elegida. \u00bfC\u00f3mo funciona la compensaci\u00f3n? A final de mes, la distribuidora leer\u00e1 el contador de generaci\u00f3n neta horaria de la instalaci\u00f3n de autoconsumo (ENGh) y proporcionar\u00e1 a la comercializadora toda la informaci\u00f3n necesaria para realizar la facturaci\u00f3n y la compensaci\u00f3n. La comercializadora se encargar\u00e1 de realizar la facturaci\u00f3n y la compensaci\u00f3n de los excedentes a cada consumidor individualmente, a partir de esa informaci\u00f3n y lo har\u00e1 para cada hora dentro del periodo de facturaci\u00f3n. As\u00ed para cada hora, la distribuidora: Asigna la energ\u00eda generada por la FV a cada consumidor en funci\u00f3n de las \u00df fijas comunicadas: \\(ENG_{h,i} = \u00df_i * ENG_h\\) . Compara la energ\u00eda horaria individualizada \\(ENG_{h,i}\\) que le corresponde a cada usuario con la lectura horaria de su contador individual de suministro (energ\u00eda horaria consumida individualizada). Si la energ\u00eda horaria consumida individualizada (en esa hora) es superior a la \\(ENG_{h,i}\\) entonces el autoconsumo horario individualizado ( \\(Eaut_{h,i}\\) ) ser\u00e1 la \\(ENG_{h,i}\\) . Con ello, lo que factura por energ\u00eda consumida de la red (en esa hora) ser\u00e1 la lectura horaria del contador menos \\(ENG_{h,i}\\) . Si la energ\u00eda horaria consumida individualizada es inferior a la \\(ENG_{h,i}\\) entonces lo que factura por energ\u00eda de red (en esa hora) ser\u00e1 0 kWh, seg\u00fan se detalla en el Anexo I del RD 244/2019. En las horas en las que no se consume toda la energ\u00eda generada individualizada \\(ENG_{h,i}\\) se generar\u00e1n excedentes que ser\u00edan susceptibles de ser compensados. A final de mes tendremos un cierto consumo de red para cada consumidor, ya que habr\u00e1 horas en que \\(ENG_{h,i}\\) no cubra el consumo horario individualizado. Todos los consumos horarios se suman. Por otro lado se habr\u00e1n generado excedentes, ya que habr\u00e1 horas en que \\(ENG_{h,i}\\) es mayor que el consumo horario individualizado, de manera que todos los excedentes horarios se valoran a su correspondiente precio horario y su valor se suma. Los excedentes totales de cada consumidor asociado se compensar\u00e1n en su factura de consumo el\u00e9ctrico, al final del periodo de facturaci\u00f3n. Ejemplo del ahorro alcanzable Es posible simular los ahorros que podr\u00edan alcanzarse con una instalaci\u00f3n en autoconsumo en una configuraci\u00f3n colectiva SIN excedentes y CON compensaci\u00f3n con todos los usuarios conectados en RED INTERIOR. Por simplificaci\u00f3n se supone que existen dos usuarios y que ambos tienen un contrato de suministro con una comercializadora de referencia a PVPC, de manera que los precios utilizados en la simulaci\u00f3n corresponden a medias horarias ponderadas del PVPC. En el ejemplo se utiliza el mismo el precio medio PVPC del apartado anterior de 113,39 \u20ac/MWh (incluido peaje). Al suponer que ambos consumidores tienen contratado el suministro con una comercializadora de referencia, el RD 244/2019 marca el precio al que deben ser valorados los excedentes que ser\u00e1 el precio medio del mercado diario e intradiario menos los desv\u00edos. En el ejemplo tomamos para este valor una cifra de 50 \u20ac/MWh. Para el reparto de energ\u00eda entre los consumidores asociados, se asignan los mismos \u00df para ambos consumidores, ya que se ha supuesto que el criterio de reparto se realiza siguiendo la propuesta del Anexo I del RD 244/2019 y que ambos consumidores tienen la misma potencia contratada (5,75 kW), pero los \u00df podr\u00edan ser distintos si los consumidores acuerdan coeficientes distintos. En el ejemplo, los consumidores 1 y 2 antes de instalar su instalaci\u00f3n de autoconsumo recibir\u00e1n mensualmente sendas facturas el\u00e9ctricas como las siguientes: En este ejemplo, los consumidores deciden instalar una instalaci\u00f3n de autoconsumo SIN excedentes (dotada de un sistema antivertido) y acogerse a compensaci\u00f3n. Suponemos adem\u00e1s que ambos consumidores tienen la misma potencia contratada y acuerdan el coeficiente \u00df = 0,50. Al tratarse de una instalaci\u00f3n SIN excedentes, la producci\u00f3n se adaptar\u00e1 a los consumos existentes en cada momento, ya que nunca puede volcarse energ\u00eda a la red. Al igual que en el ejemplo anterior, podemos realizar un an\u00e1lisis horario de los consumos, autoconsumos y generaci\u00f3n de excedentes, que ser\u00e1 de la siguiente forma: Este proceso se repetir\u00e1 para todas las horas, de forma que al finalizar el periodo de facturaci\u00f3n se realizar\u00e1 la compensaci\u00f3n de consumos de red y excedentes a los precios que sean aplicables seg\u00fan el contrato de cada consumidor, y se recibir\u00e1n unas facturas como las siguientes: A tener en cuenta La instalaci\u00f3n generadora debe estar ajustada para que su generaci\u00f3n pueda cubrir los consumos totales de los consumidores asociados. En este caso, al tratarse de una instalaci\u00f3n SIN excedentes, el dimensionamiento adecuado toma mayor importancia, puesto que la generaci\u00f3n se adaptar\u00e1 al consumo por existir un mecanismo anti-vertido, de manera que si no hay consumo no habr\u00e1 generaci\u00f3n. La generaci\u00f3n en cada hora ser\u00e1 como m\u00e1ximo el consumo total de los consumidores conectados aguas abajo de la generaci\u00f3n, ya que es posible que en alg\u00fan momento de esa hora la generaci\u00f3n no sea capaz de suministrar la energ\u00eda demandada. Lo ideal es que los consumidores acomoden su demanda a la generaci\u00f3n FV, de manera que se maximice el autoconsumo, puesto que es ah\u00ed donde se encuentra el ahorro m\u00e1s importante de la factura. Cuanto m\u00e1s consumo horario se case con la generaci\u00f3n horaria FV, mayor ser\u00e1 el ahorro. En este ejemplo el consumidor 1 consigue un ahorro del 38%, frente a un ahorro del 29% del consumidor 2, debido a su mejor gesti\u00f3n de la demanda (maximizando el autoconsumo) lo que implica menores excedentes. Autoconsumo colectivo CON excedentes y CON compensaci\u00f3n, A TRAV\u00c9S DE RED con al menos un consumidor conectado en RED INTERIOR D.3 \"Autoconsumo colectivo CON excedentes y CON compensaci\u00f3n, A TRAV\u00c9S DE RED con al menos un consumidor conectado en RED INTERIOR\" En esta configuraci\u00f3n existen varios consumidores asociados que se conectan a la instalaci\u00f3n a trav\u00e9s de la red de distribuci\u00f3n. Sin embargo, la instalaci\u00f3n generadora se conecta a la red interior (que incluye las instalaciones de enlace) de, como m\u00ednimo, uno de los consumidores asociados. Al ser modalidad CON excedentes, existir\u00e1n dos sujetos: productor y consumidores, que podr\u00e1n ser personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas diferentes. La instalaci\u00f3n de autoconsumo (FV en el ejemplo) dispone de un contador bidireccional de generaci\u00f3n neta. Cada consumidor asociado dispone \u00fanicamente de un contador, que ser\u00e1 el de suministro, que registrar\u00e1 la medida de toda la energ\u00eda que llega a cada consumidor. Al tratarse de un autoconsumo colectivo, los consumidores asociados deber\u00e1n acordar el criterio de reparto de la energ\u00eda que se genere y firmar el correspondiente \u201cacuerdo de reparto\u201d donde figure el coeficiente \u03b2 que le corresponde para cada consumidor. Este acuerdo se remitir\u00e1 a la distribuidora. Esta configuraci\u00f3n representa un autoconsumo colectivo donde la instalaci\u00f3n generadora se ubica en un edificio (polideportivo en el ejemplo), y se conecta en su red interior. Los consumidores asociados se ubican en las cercan\u00edas, cumpliendo los criterios de distancia que establece el RD244/2019 para los autoconsumos a trav\u00e9s de red. Adem\u00e1s, esta configuraci\u00f3n permite que los consumidores se acojan al mecanismo de compensaci\u00f3n simplificada ya que se pueden cumplir las condiciones descritas en el RD244/2019: La fuente de energ\u00eda primaria es renovable: en el ejemplo se cumple al tratarse de generaci\u00f3n fotovoltaica. La potencia total no sea superior a 100 kW. El consumidor y productor asociado hayan suscrito un contrato de compensaci\u00f3n de excedentes de autoconsumo. La instalaci\u00f3n de producci\u00f3n no tenga otorgado un r\u00e9gimen retributivo adicional o espec\u00edfico. Si resultase necesario realizar un contrato de suministro para servicios auxiliares de producci\u00f3n, el consumidor haya suscrito un \u00fanico contrato de suministro para el consumo asociado y para los consumos auxiliares de producci\u00f3n con una empresa comercializadora, seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 9.2 del presente real decreto. En el ejemplo, al tratarse de una instalaci\u00f3n fotovoltaica los consumos por servicios auxiliares podr\u00edan ser considerados despreciables, no siendo necesario formalizar el contrato de suministro para dichos servicios auxiliares y por tanto, cumpli\u00e9ndose este apartado. Para que los consumos auxiliares se puedan considerar despreciables, deber\u00e1n cumplirse tres condiciones a la vez que aparecen descritas en el art\u00edculo 3j) del RD244/2019: Sean instalaciones pr\u00f3ximas de red interior. En la configuraci\u00f3n de nuestro ejemplo, esta condici\u00f3n se cumplir\u00eda dado que la instalaci\u00f3n se encuentra conectada a la red interior de uno de los consumidores asociados (el polideportivo del ejemplo). Como la generaci\u00f3n est\u00e1 conectada a la red interior de al menos uno de los consumidores asociados, se entender\u00e1 cumplido el primero de los requisitos para considerar despreciables los servicios auxiliares de producci\u00f3n. Esta interpretaci\u00f3n viene refrendada por las preguntas frecuentes (FAQ) publicadas por el Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico sobre autoconsumo que pueden consultarse en su p\u00e1gina web Se trate de instalaciones de generaci\u00f3n con tecnolog\u00eda renovable destinadas a para suministrar a uno o m\u00e1s consumidores acogidos a cualquiera de las modalidades de autoconsumo y su potencia instalada sea menor de 100 kW. Esta condici\u00f3n se cumplir\u00eda para cualquier instalaci\u00f3n renovable (FV en el ejemplo) con la potencia inferior a 100kW. En c\u00f3mputo anual, la energ\u00eda consumida por dichos servicios auxiliares de producci\u00f3n sea inferior al 1 % de la energ\u00eda neta generada por la instalaci\u00f3n. Esta condici\u00f3n se cumplir\u00eda para nuestro ejemplo, ya que las instalaciones fotovoltaicas, en l\u00edneas generales, presentan consumos auxiliares inferiores a este 1%. Estas configuraciones de autoconsumo colectivo a trav\u00e9s de red acogidas a compensaci\u00f3n resultan especialmente interesantes para aplicaciones de \u00edndole social en ayuntamientos y entidades p\u00fablicas/privadas como mecanismos de lucha contra la pobreza energ\u00e9tica. Permiten utilizar espacios que teniendo gran superficie de tejado disponible, pueden compartir la generaci\u00f3n con otros consumidores que, por ejemplo, no dispusiesen de tejado adecuado o estuviesen en situaci\u00f3n de pobreza energ\u00e9tica. Adem\u00e1s, se permite que los consumidores compensen sus excedentes haciendo el autoconsumo m\u00e1s atractivo y ampliando, en su caso, el car\u00e1cter social de la instalaci\u00f3n. Otro ejemplo de esta misma configuraci\u00f3n de instalaci\u00f3n colectiva CON excedentes conectada A TRAV\u00c9S de red y ACOGIDA a compensaci\u00f3n, puede verse en la siguiente figura. Existen varios consumidores asociados que se conectan a la instalaci\u00f3n a trav\u00e9s de la red de distribuci\u00f3n (los dos consumidores en residencias unifamiliares). La instalaci\u00f3n generadora se ubica en un edificio sujeto a LPH, por lo que se conecta a la red interior, en las instalaciones de enlace de esos consumidores. La instalaci\u00f3n de autoconsumo (FV en el ejemplo) dispone de un contador bidireccional de generaci\u00f3n neta y cada consumidor asociado dispone de su contador de suministro. Al tratarse de un autoconsumo colectivo, los consumidores asociados deber\u00e1n acordar el criterio de reparto en el correspondiente \u201cacuerdo de reparto\u201d donde figuren los coeficientes \u03b2. El resto de condiciones se mantienen en este ejemplo, por lo que los consumidores \u201cexternos\u201d al edificio deber\u00e1n cumplir los criterios de distancia del art\u00edculo 3g). Esta configuraci\u00f3n al igual que en la de la figura 25, permite que los consumidores se acojan al mecanismo de compensaci\u00f3n simplificada ya que se pueden cumplir las condiciones descritas en el RD244/2019. En la configuraci\u00f3n de nuestro ejemplo, esta condici\u00f3n se cumplir\u00eda dado que la instalaci\u00f3n se encuentra conectada a la red interior de al menos uno de los consumidores asociados. En este ejemplo, la generaci\u00f3n se conecta a las instalaciones de enlace del edificio, que a efectos del RD244/2019 tienen la consideraci\u00f3n de red interior. As\u00ed, al estar la generaci\u00f3n conectada a la red interior de al menos uno de los consumidores asociados, se cumple el primero de los requisitos y los servicios auxiliares de producci\u00f3n despreciables se entienden despreciables. Cuando adem\u00e1s de lo anterior, se cumplan el resto de requisitos regulados en el art\u00edculo 3.j) del Real Decreto 244/2019, de 5 de abril, no ser\u00e1 necesario suscribir un contrato de suministro particular para los servicios auxiliares, posibilitando as\u00ed el cumplimiento de la condici\u00f3n relativa a la unicidad de contrato de suministro para poder acogerse a la modalidad de autoconsumo con excedentes y compensaci\u00f3n. Enlaces Enlaces Gu\u00eda profesional de tramitaci\u00f3n del autoconsumo Preguntas frecuentes sobre autoconsumo Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia","title":"Mecanismo de compensaci\u00f3n de excedentes"},{"location":"Anexo_IV_Ejemplos/#mecanismo-de-compensacion-de-excedentes","text":"(fuente: Gu\u00eda profesional de tramitaci\u00f3n del autoconsumo .-Anexo IV: Ejemplos) Introduccion","title":"Mecanismo de compensaci\u00f3n de excedentes"},{"location":"Anexo_IV_Ejemplos/#introduccion","text":"En este anexo se presentan ejemplos de varias configuraciones de instalaciones de autoconsumo tanto individual como colectivo a las que se aplica el mecanismo de compensaci\u00f3n de excedentes, mostrando el funcionamiento del mecanismo de compensaci\u00f3n para ilustrar los ahorros que podr\u00edan conseguirse con su aplicaci\u00f3n. Debe tener en cuenta que los ejemplos se realizan con la estructura actual de la tarifa el\u00e9ctrica y aplicando los peajes y cargos existentes en este momento. [ Actualmente se est\u00e1 revisando el REBT, en particular lo referente a las ITC-BT-12 e ITC-BT-40 para adaptarloa los requisitos de autoconsumo. Los ejemplos que se muestran en esta Gu\u00eda se realizan \u00fanicamente a efectosdemostrativos sin perjuicio de los esquemas que finalmente sean aprobados.] D.1 Autoconsumo individual CON excedentes y CON compensaci\u00f3n, conectada en RED INTERIOR","title":"Introduccion"},{"location":"Anexo_IV_Ejemplos/#d1-autoconsumo-individual-con-excedentes-y-con-compensacion-conectada-en-red-interior","text":"En esta configuraci\u00f3n existe un \u00fanico consumidor asociado a la instalaci\u00f3n en autoconsumo que, mientras tenga demanda, utilizar\u00e1 toda la energ\u00eda producida por la instalaci\u00f3n (fotovoltaica en el ejemplo) en cada momento. Existir\u00e1n dos sujetos: productor y consumidor que podr\u00e1n ser personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas diferentes. Ser\u00e1 necesario firmar un contrato de compensaci\u00f3n de excedentes y comunicarlo a la compa\u00f1\u00eda distribuidora, aunque el productor y el consumidor sean la misma persona f\u00edsica o jur\u00eddica. El propietario de la instalaci\u00f3n, podr\u00e1 ser una persona f\u00edsica o jur\u00eddica diferente del productor y del consumidor. En aquellos momentos en que no precise utilizar toda la energ\u00eda producida por la instalaci\u00f3n de autoconsumo, los excedentes se volcar\u00e1n a la red de distribuci\u00f3n/transporte y se compensar\u00e1n al final del mes.","title":"\"D.1 Autoconsumo individual CON excedentes y CON compensaci\u00f3n, conectada en RED INTERIOR\""},{"location":"Anexo_IV_Ejemplos/#documentacion-necesaria","text":"","title":"Documentaci\u00f3n necesaria"},{"location":"Anexo_IV_Ejemplos/#contrato-compensacion-excedentes","text":"PRODUCTOR \u2013 CONSUMIDOR 1","title":"Contrato Compensaci\u00f3n Excedentes:"},{"location":"Anexo_IV_Ejemplos/#comunicacion-de-modalidad-de-autoconsumo-y-envio-contrato-de-compensacion-excedentes","text":"CONSUMIDOR 1 - DISTRIBUIDORA/COMERCIALIZADORA","title":"Comunicaci\u00f3n de modalidad de autoconsumo y env\u00edo Contrato de Compensaci\u00f3n Excedentes:"},{"location":"Anexo_IV_Ejemplos/#como-funciona-la-compensacion","text":"En ciertas horas, cuando su consumo coincida con la generaci\u00f3n fotovoltaica, el consumidor no necesitar\u00e1 comprar energ\u00eda a la red de forma que utilizar\u00e1 toda la energ\u00eda generada por su instalaci\u00f3n de autoconsumo. En otras horas, cuando su consumo sea inferior a la energ\u00eda generada (ENG h) la energ\u00eda sobrante se volcar\u00e1 a la red como excedente, y habr\u00e1 horas en que su consumo sea superior a la generaci\u00f3n y por tanto deba comprar energ\u00eda de la red. A final del periodo de facturaci\u00f3n, la distribuidora leer\u00e1 el contador de suministro, que ser\u00e1 bidireccional y que por tanto registrar\u00e1 tanto la energ\u00eda consumida de la red como la energ\u00eda excedentaria vertida a la red. La distribuidora proporcionar\u00e1 a la comercializadora (CoR o libre) toda la informaci\u00f3n de lectura necesaria para realizar la facturaci\u00f3n y la compensaci\u00f3n. A la hora de realizar la facturaci\u00f3n la comercializadora calcular\u00e1 el valor de la energ\u00eda comprada a la red (valorada a precio PVPC o a precio de mercado libre seg\u00fan el contrato de suministro que tenga el consumidor), y le restar\u00e1 el valor de la energ\u00eda vertida a la red como excedente (a precio de mercado menos los desv\u00edos o al precio acordado con la comercializadora tambi\u00e9n seg\u00fan sea el contrato de suministro del consumidor).","title":"\u00bfC\u00f3mo funciona la compensaci\u00f3n?"},{"location":"Anexo_IV_Ejemplos/#ejemplo-del-ahorro-alcanzable","text":"Es posible simular los ahorros que podr\u00edan alcanzarse con una instalaci\u00f3n en autoconsumo en esta configuraci\u00f3n individual CON excedentes y CON compensaci\u00f3n conectada en red interior. Por simplificaci\u00f3n se supone que el usuario tiene un contrato de suministro con una comercializadora de referencia (CoR) con tarifa 2.0A a precio PVPC, de manera que los precios utilizados en la simulaci\u00f3n corresponden a medias horarias ponderadas del PVPC. En este ejemplo el precio medio PVPC asciende a 113,965 \u20ac/MWh (donde 69,37 \u20ac/MWh son el coste de energ\u00eda y 44,03 \u20ac/MWh el peaje de acceso). Los valores del PVPC para cada hora pueden consultarse en la p\u00e1gina web de Red El\u00e9ctrica de Espa\u00f1a (REE). As\u00ed, aplicando el mecanismo del art\u00edculo 14 del RD244/2019, al tener el contrato de suministro a PVPC, los excedentes de este consumidor se valorar\u00e1n al precio del mercado menos los desv\u00edos. Tomaremos un valor medio de 52 \u20ac/MWh para el mercado y 50 \u20ac/MWh para los excedentes. En esta simulaci\u00f3n se supone tambi\u00e9n que el consumidor utiliza parte de la energ\u00eda generada por la instalaci\u00f3n fotovoltaica (FV), pero no es capaz de adaptar por completo su demanda con la curva de generaci\u00f3n solar y por ello, solo consigue que el 30% de su consumo proceda de la fotovoltaica. Es decir, su coeficiente de simultaneidad entre su consumo y la generaci\u00f3n ser\u00e1 del 30%; por tanto, en algunas horas se generan excedentes ya que el consumidor no es capaz de aprovechar la totalidad de esa energ\u00eda generada. Por \u00faltimo conviene recordar que al realizar la compensaci\u00f3n de los excedentes, la cuant\u00eda a descontar nunca podr\u00e1 superar el valor econ\u00f3mico de la energ\u00eda consumida de la red. En el ejemplo, el consumidor 1 antes de instalar su instalaci\u00f3n de autoconsumo recibir\u00e1 mensualmente una factura el\u00e9ctrica como la siguiente: Si este consumidor decide instalar una instalaci\u00f3n de autoconsumo CON excedentes y acogerse a compensaci\u00f3n, podemos realizar un an\u00e1lisis horario de sus consumos, autoconsumos y generaci\u00f3n de excedentes, que ser\u00e1 de la siguiente forma: El encargado de la lectura realiza en cada hora un saldo neto horario entre los consumos de red y los excedentes, de manera que en una hora solo podr\u00e1 haber excedentes o consumo de red, independientemente de los flujos reales de energ\u00eda que se hayan producido en esa hora. Es decir, si la suma de excedentes en esa hora supera a la suma de los consumos, se asignar\u00e1 a esa hora el saldo neto excedentario, mientras que si los consumos de red superan a los excedentes en esa hora se asignar\u00e1 el saldo neto consumidor de red. Este proceso se repetir\u00e1 para todas las horas, de forma que al finalizar el periodo de facturaci\u00f3n (m\u00e1ximo 1 mes) se realizar\u00e1 la compensaci\u00f3n de consumos de red y excedentes a los precios que sean aplicables seg\u00fan el contrato del consumidor, y se generar\u00e1 una factura como la siguiente: En el ejemplo, se ha supuesto que al final del periodo de facturaci\u00f3n, el consumidor ha reducido su consumo de la red desde los 400 kWh iniciales a solo 280 kWh ya que ha consumido el resto (120kWh) de la instalaci\u00f3n de autoconsumo. Esos 280 kWh se pagan a precio PVPC. Por otro lado, se han generado 380 kWh de excedentes en ese mismo periodo, que se compensan al precio descrito para excedentes. N\u00f3tese que el valor de la compensaci\u00f3n (19,00 \u20ac) no podr\u00eda superar el valor del coste de la energ\u00eda comprada en el mismo periodo (19,32 \u20ac). En este caso la \u201ccuant\u00eda por uso de red pr\u00f3xima\u201d no ser\u00eda de aplicaci\u00f3n ya que se trata de una instalaci\u00f3n conectada en red interior. [ En virtud del art\u00edculo 17.5 del RD 244/2019, la CMNC determinar\u00e1 la cuant\u00eda por la utilizaci\u00f3n de la red que deban satisfacer los consumidores, en el caso en que se produzca transferencia de energ\u00eda a trav\u00e9s de la red de distribuci\u00f3n en instalaciones pr\u00f3ximas a efectos de autoconsumo] El ahorro en la factura el\u00e9ctrica con autoconsumo (41,79 \u20ac) respecto de la factura sin instalaci\u00f3n de autoconsumo (83,21 \u20ac) alcanza el 50%. Si en lugar de optar por acogerse al mecanismo de compensaci\u00f3n, este mismo consumidor con la misma instalaci\u00f3n de autoconsumo decidiese cambiar de modalidad y pasar a una instalaci\u00f3n CON excedentes pero NO ACOGIDA a compensaci\u00f3n, es decir, a vender los excedentes en el mercado, tambi\u00e9n se pueden simular los ahorros alcanzables Por un lado, el consumidor recibe una factura el\u00e9ctrica con menor consumo de la red ya que, siguiendo el ejemplo anterior reduce la compra de energ\u00eda a 280 kWh (autoconsume los mismos 120 kWh) que antes. Como ya no tiene compensaci\u00f3n, no se le descuenta el valor de los 380 kW de excedentes y tampoco le aplica el t\u00e9rmino referente a la cuant\u00eda. Por otro lado, el productor vender\u00e1 esos excedentes (380 kWh) al mercado a trav\u00e9s de un representante y se obtendr\u00e1 por ellos el precio del mercado horario que corresponda (52\u20ac/kWh en el ejemplo) y por esos servicios de representaci\u00f3n se abonar\u00e1 un importe seg\u00fan el contrato. Adem\u00e1s el productor deber\u00e1 hacerse cargo de las obligaciones fiscales/tributarias que le apliquen como el pago del IVPEE del 7% sobre el valor de la energ\u00eda producida y los costes por retribuci\u00f3n del operador del sistema (OS), que se aplicar\u00e1n sobre los 380kWh vendidos. En este caso, si el consumidor y el productor son la misma persona, por un lado se abonar\u00e1 la factura de consumo una vez tomado en cuenta el valor de la compensaci\u00f3n de los excedentes (1.) y por otro lado se recibir\u00e1 el importe de la venta (2.). A esa venta habr\u00e1 que restarle los costes ocasionados por la actividad de venta en el mercado (3. y 4.) As\u00ed, el ahorro neto que se obtiene al introducir la instalaci\u00f3n en autoconsumo alcanza el 47% si lo comparamos con la factura el\u00e9ctrica original sin instalaci\u00f3n de autoconsumo (83,21\u20ac).","title":"Ejemplo del ahorro alcanzable"},{"location":"Anexo_IV_Ejemplos/#a-tener-en-cuenta","text":"Para lograr el m\u00e1ximo ahorro en el t\u00e9rmino variable de la factura es necesario que la instalaci\u00f3n de autoconsumo se dimensione adecuadamente, de forma que sea capaz de cubrir las necesidades del consumidor. En el ejemplo, el consumidor tiene un consumo de 400 kWh y la instalaci\u00f3n se dimensiona para que produzca por encima de esa cantidad hasta 500 kWh. Pero es a\u00fan m\u00e1s importante que el consumidor adapte su demanda a la curva de producci\u00f3n de la instalaci\u00f3n generadora, de manera que maximice el autoconsumo instant\u00e1neo de la energ\u00eda FV y por tanto genere los m\u00ednimos excedentes posibles. En el ejemplo, el consumidor realmente s\u00f3lo es capaz de autoconsumir el 30% de sus necesidades de consumo. Si por el contrario el consumidor fuese capaz de modificar su perfil de demanda (por ejemplo cambiando h\u00e1bitos de consumo y desplazando su consumo a los momentos de mayor generaci\u00f3n fotovoltaica) el ahorro ser\u00eda mucho mayor; si la energ\u00eda autoconsumida fuera el total de la producci\u00f3n FV (500 kWh), tendr\u00edamos el m\u00e1ximo ahorro en la factura (m\u00e1s del 60%). Recuerde que el productor y el consumidor pueden ser personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas diferentes y que, en caso de que se opte por la venta al mercado de los excedentes, ser\u00e1 el productor quien recibir\u00e1 los ingresos de la venta y quien deber\u00e1 hacerse cargo de los costes y obligaciones que acompa\u00f1en a dicha venta. Autoconsumo colectivo CON o SIN excedentes y CON compensaci\u00f3n, con todos los consumidores conectados en RED INTERIOR","title":"A tener en cuenta"},{"location":"Anexo_IV_Ejemplos/#d2-autoconsumo-colectivo-con-o-sin-excedentes-y-con-compensacion-con-todos-los-consumidores-conectados-en-red-interior","text":"En esta configuraci\u00f3n existen varios consumidores asociados. La conexi\u00f3n se realiza en la red interior, aguas arriba del contador de suministro de cada consumidor. En esta conexi\u00f3n se respetan las limitaciones para edificios sujetos a la LPH, puesto que la instalaci\u00f3n se conecta en red interior pero no directamente a los consumidores. En la modalidad CON excedentes existir\u00e1n dos sujetos: productor y consumidores, que podr\u00e1n ser personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas diferentes. En la modalidad SIN excedentes no existe productor. La instalaci\u00f3n de autoconsumo (FV en el ejemplo) dispone de un contador bidireccional de generaci\u00f3n neta. Cada consumidor asociado dispone \u00fanicamente de un contador, que ser\u00e1 el de suministro, que registrar\u00e1 la medida de toda la energ\u00eda que llega a cada consumidor. En la modalidad SIN excedentes existe un sistema antivertido, que impide la cesi\u00f3n de energ\u00eda a la red. Para poder acogerse a compensaci\u00f3n la instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n debe ser renovable y de P\u2264100 kW. Adem\u00e1s, los consumos de servicios auxiliares deber\u00e1n ser despreciables por lo que deber\u00e1n cumplirse las tres condiciones del art\u00edculo 3j) del RD244/2019.","title":"D.2 \"Autoconsumo colectivo CON o SIN excedentes y CON compensaci\u00f3n, con todos los consumidores conectados en RED INTERIOR\""},{"location":"Anexo_IV_Ejemplos/#documentacion-necesaria_1","text":"Al ser una instalaci\u00f3n de autoconsumo colectivo, es necesario que los consumidores asociados firmen un acuerdo con los criterios de reparto de la energ\u00eda en funci\u00f3n de las (\u00df) que se acuerden. Adicionalmente, al querer acogerse a compensaci\u00f3n, ser\u00e1 necesario firmar un contrato de compensaci\u00f3n simplificada entre productor y consumidores o un acuerdo de compensaci\u00f3n simplificada entre los consumidores, seg\u00fan sea CON o SIN excedentes, que contenga el mismo acuerdo de reparto de la energ\u00eda anterior. Ambos documentos deben remitirse a la compa\u00f1\u00eda distribuidora de forma individual por cada consumidor y se le comunicar\u00e1 la modalidad de autoconsumo elegida.","title":"Documentaci\u00f3n necesaria"},{"location":"Anexo_IV_Ejemplos/#como-funciona-la-compensacion_1","text":"A final de mes, la distribuidora leer\u00e1 el contador de generaci\u00f3n neta horaria de la instalaci\u00f3n de autoconsumo (ENGh) y proporcionar\u00e1 a la comercializadora toda la informaci\u00f3n necesaria para realizar la facturaci\u00f3n y la compensaci\u00f3n. La comercializadora se encargar\u00e1 de realizar la facturaci\u00f3n y la compensaci\u00f3n de los excedentes a cada consumidor individualmente, a partir de esa informaci\u00f3n y lo har\u00e1 para cada hora dentro del periodo de facturaci\u00f3n. As\u00ed para cada hora, la distribuidora: Asigna la energ\u00eda generada por la FV a cada consumidor en funci\u00f3n de las \u00df fijas comunicadas: \\(ENG_{h,i} = \u00df_i * ENG_h\\) . Compara la energ\u00eda horaria individualizada \\(ENG_{h,i}\\) que le corresponde a cada usuario con la lectura horaria de su contador individual de suministro (energ\u00eda horaria consumida individualizada). Si la energ\u00eda horaria consumida individualizada (en esa hora) es superior a la \\(ENG_{h,i}\\) entonces el autoconsumo horario individualizado ( \\(Eaut_{h,i}\\) ) ser\u00e1 la \\(ENG_{h,i}\\) . Con ello, lo que factura por energ\u00eda consumida de la red (en esa hora) ser\u00e1 la lectura horaria del contador menos \\(ENG_{h,i}\\) . Si la energ\u00eda horaria consumida individualizada es inferior a la \\(ENG_{h,i}\\) entonces lo que factura por energ\u00eda de red (en esa hora) ser\u00e1 0 kWh, seg\u00fan se detalla en el Anexo I del RD 244/2019. En las horas en las que no se consume toda la energ\u00eda generada individualizada \\(ENG_{h,i}\\) se generar\u00e1n excedentes que ser\u00edan susceptibles de ser compensados. A final de mes tendremos un cierto consumo de red para cada consumidor, ya que habr\u00e1 horas en que \\(ENG_{h,i}\\) no cubra el consumo horario individualizado. Todos los consumos horarios se suman. Por otro lado se habr\u00e1n generado excedentes, ya que habr\u00e1 horas en que \\(ENG_{h,i}\\) es mayor que el consumo horario individualizado, de manera que todos los excedentes horarios se valoran a su correspondiente precio horario y su valor se suma. Los excedentes totales de cada consumidor asociado se compensar\u00e1n en su factura de consumo el\u00e9ctrico, al final del periodo de facturaci\u00f3n.","title":"\u00bfC\u00f3mo funciona la compensaci\u00f3n?"},{"location":"Anexo_IV_Ejemplos/#ejemplo-del-ahorro-alcanzable_1","text":"Es posible simular los ahorros que podr\u00edan alcanzarse con una instalaci\u00f3n en autoconsumo en una configuraci\u00f3n colectiva SIN excedentes y CON compensaci\u00f3n con todos los usuarios conectados en RED INTERIOR. Por simplificaci\u00f3n se supone que existen dos usuarios y que ambos tienen un contrato de suministro con una comercializadora de referencia a PVPC, de manera que los precios utilizados en la simulaci\u00f3n corresponden a medias horarias ponderadas del PVPC. En el ejemplo se utiliza el mismo el precio medio PVPC del apartado anterior de 113,39 \u20ac/MWh (incluido peaje). Al suponer que ambos consumidores tienen contratado el suministro con una comercializadora de referencia, el RD 244/2019 marca el precio al que deben ser valorados los excedentes que ser\u00e1 el precio medio del mercado diario e intradiario menos los desv\u00edos. En el ejemplo tomamos para este valor una cifra de 50 \u20ac/MWh. Para el reparto de energ\u00eda entre los consumidores asociados, se asignan los mismos \u00df para ambos consumidores, ya que se ha supuesto que el criterio de reparto se realiza siguiendo la propuesta del Anexo I del RD 244/2019 y que ambos consumidores tienen la misma potencia contratada (5,75 kW), pero los \u00df podr\u00edan ser distintos si los consumidores acuerdan coeficientes distintos. En el ejemplo, los consumidores 1 y 2 antes de instalar su instalaci\u00f3n de autoconsumo recibir\u00e1n mensualmente sendas facturas el\u00e9ctricas como las siguientes: En este ejemplo, los consumidores deciden instalar una instalaci\u00f3n de autoconsumo SIN excedentes (dotada de un sistema antivertido) y acogerse a compensaci\u00f3n. Suponemos adem\u00e1s que ambos consumidores tienen la misma potencia contratada y acuerdan el coeficiente \u00df = 0,50. Al tratarse de una instalaci\u00f3n SIN excedentes, la producci\u00f3n se adaptar\u00e1 a los consumos existentes en cada momento, ya que nunca puede volcarse energ\u00eda a la red. Al igual que en el ejemplo anterior, podemos realizar un an\u00e1lisis horario de los consumos, autoconsumos y generaci\u00f3n de excedentes, que ser\u00e1 de la siguiente forma: Este proceso se repetir\u00e1 para todas las horas, de forma que al finalizar el periodo de facturaci\u00f3n se realizar\u00e1 la compensaci\u00f3n de consumos de red y excedentes a los precios que sean aplicables seg\u00fan el contrato de cada consumidor, y se recibir\u00e1n unas facturas como las siguientes:","title":"Ejemplo del ahorro alcanzable"},{"location":"Anexo_IV_Ejemplos/#a-tener-en-cuenta_1","text":"La instalaci\u00f3n generadora debe estar ajustada para que su generaci\u00f3n pueda cubrir los consumos totales de los consumidores asociados. En este caso, al tratarse de una instalaci\u00f3n SIN excedentes, el dimensionamiento adecuado toma mayor importancia, puesto que la generaci\u00f3n se adaptar\u00e1 al consumo por existir un mecanismo anti-vertido, de manera que si no hay consumo no habr\u00e1 generaci\u00f3n. La generaci\u00f3n en cada hora ser\u00e1 como m\u00e1ximo el consumo total de los consumidores conectados aguas abajo de la generaci\u00f3n, ya que es posible que en alg\u00fan momento de esa hora la generaci\u00f3n no sea capaz de suministrar la energ\u00eda demandada. Lo ideal es que los consumidores acomoden su demanda a la generaci\u00f3n FV, de manera que se maximice el autoconsumo, puesto que es ah\u00ed donde se encuentra el ahorro m\u00e1s importante de la factura. Cuanto m\u00e1s consumo horario se case con la generaci\u00f3n horaria FV, mayor ser\u00e1 el ahorro. En este ejemplo el consumidor 1 consigue un ahorro del 38%, frente a un ahorro del 29% del consumidor 2, debido a su mejor gesti\u00f3n de la demanda (maximizando el autoconsumo) lo que implica menores excedentes. Autoconsumo colectivo CON excedentes y CON compensaci\u00f3n, A TRAV\u00c9S DE RED con al menos un consumidor conectado en RED INTERIOR","title":"A tener en cuenta"},{"location":"Anexo_IV_Ejemplos/#d3-autoconsumo-colectivo-con-excedentes-y-con-compensacion-a-traves-de-red-con-al-menos-un-consumidor-conectado-en-red-interior","text":"En esta configuraci\u00f3n existen varios consumidores asociados que se conectan a la instalaci\u00f3n a trav\u00e9s de la red de distribuci\u00f3n. Sin embargo, la instalaci\u00f3n generadora se conecta a la red interior (que incluye las instalaciones de enlace) de, como m\u00ednimo, uno de los consumidores asociados. Al ser modalidad CON excedentes, existir\u00e1n dos sujetos: productor y consumidores, que podr\u00e1n ser personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas diferentes. La instalaci\u00f3n de autoconsumo (FV en el ejemplo) dispone de un contador bidireccional de generaci\u00f3n neta. Cada consumidor asociado dispone \u00fanicamente de un contador, que ser\u00e1 el de suministro, que registrar\u00e1 la medida de toda la energ\u00eda que llega a cada consumidor. Al tratarse de un autoconsumo colectivo, los consumidores asociados deber\u00e1n acordar el criterio de reparto de la energ\u00eda que se genere y firmar el correspondiente \u201cacuerdo de reparto\u201d donde figure el coeficiente \u03b2 que le corresponde para cada consumidor. Este acuerdo se remitir\u00e1 a la distribuidora. Esta configuraci\u00f3n representa un autoconsumo colectivo donde la instalaci\u00f3n generadora se ubica en un edificio (polideportivo en el ejemplo), y se conecta en su red interior. Los consumidores asociados se ubican en las cercan\u00edas, cumpliendo los criterios de distancia que establece el RD244/2019 para los autoconsumos a trav\u00e9s de red. Adem\u00e1s, esta configuraci\u00f3n permite que los consumidores se acojan al mecanismo de compensaci\u00f3n simplificada ya que se pueden cumplir las condiciones descritas en el RD244/2019: La fuente de energ\u00eda primaria es renovable: en el ejemplo se cumple al tratarse de generaci\u00f3n fotovoltaica. La potencia total no sea superior a 100 kW. El consumidor y productor asociado hayan suscrito un contrato de compensaci\u00f3n de excedentes de autoconsumo. La instalaci\u00f3n de producci\u00f3n no tenga otorgado un r\u00e9gimen retributivo adicional o espec\u00edfico. Si resultase necesario realizar un contrato de suministro para servicios auxiliares de producci\u00f3n, el consumidor haya suscrito un \u00fanico contrato de suministro para el consumo asociado y para los consumos auxiliares de producci\u00f3n con una empresa comercializadora, seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 9.2 del presente real decreto. En el ejemplo, al tratarse de una instalaci\u00f3n fotovoltaica los consumos por servicios auxiliares podr\u00edan ser considerados despreciables, no siendo necesario formalizar el contrato de suministro para dichos servicios auxiliares y por tanto, cumpli\u00e9ndose este apartado. Para que los consumos auxiliares se puedan considerar despreciables, deber\u00e1n cumplirse tres condiciones a la vez que aparecen descritas en el art\u00edculo 3j) del RD244/2019: Sean instalaciones pr\u00f3ximas de red interior. En la configuraci\u00f3n de nuestro ejemplo, esta condici\u00f3n se cumplir\u00eda dado que la instalaci\u00f3n se encuentra conectada a la red interior de uno de los consumidores asociados (el polideportivo del ejemplo). Como la generaci\u00f3n est\u00e1 conectada a la red interior de al menos uno de los consumidores asociados, se entender\u00e1 cumplido el primero de los requisitos para considerar despreciables los servicios auxiliares de producci\u00f3n. Esta interpretaci\u00f3n viene refrendada por las preguntas frecuentes (FAQ) publicadas por el Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico sobre autoconsumo que pueden consultarse en su p\u00e1gina web Se trate de instalaciones de generaci\u00f3n con tecnolog\u00eda renovable destinadas a para suministrar a uno o m\u00e1s consumidores acogidos a cualquiera de las modalidades de autoconsumo y su potencia instalada sea menor de 100 kW. Esta condici\u00f3n se cumplir\u00eda para cualquier instalaci\u00f3n renovable (FV en el ejemplo) con la potencia inferior a 100kW. En c\u00f3mputo anual, la energ\u00eda consumida por dichos servicios auxiliares de producci\u00f3n sea inferior al 1 % de la energ\u00eda neta generada por la instalaci\u00f3n. Esta condici\u00f3n se cumplir\u00eda para nuestro ejemplo, ya que las instalaciones fotovoltaicas, en l\u00edneas generales, presentan consumos auxiliares inferiores a este 1%. Estas configuraciones de autoconsumo colectivo a trav\u00e9s de red acogidas a compensaci\u00f3n resultan especialmente interesantes para aplicaciones de \u00edndole social en ayuntamientos y entidades p\u00fablicas/privadas como mecanismos de lucha contra la pobreza energ\u00e9tica. Permiten utilizar espacios que teniendo gran superficie de tejado disponible, pueden compartir la generaci\u00f3n con otros consumidores que, por ejemplo, no dispusiesen de tejado adecuado o estuviesen en situaci\u00f3n de pobreza energ\u00e9tica. Adem\u00e1s, se permite que los consumidores compensen sus excedentes haciendo el autoconsumo m\u00e1s atractivo y ampliando, en su caso, el car\u00e1cter social de la instalaci\u00f3n. Otro ejemplo de esta misma configuraci\u00f3n de instalaci\u00f3n colectiva CON excedentes conectada A TRAV\u00c9S de red y ACOGIDA a compensaci\u00f3n, puede verse en la siguiente figura. Existen varios consumidores asociados que se conectan a la instalaci\u00f3n a trav\u00e9s de la red de distribuci\u00f3n (los dos consumidores en residencias unifamiliares). La instalaci\u00f3n generadora se ubica en un edificio sujeto a LPH, por lo que se conecta a la red interior, en las instalaciones de enlace de esos consumidores. La instalaci\u00f3n de autoconsumo (FV en el ejemplo) dispone de un contador bidireccional de generaci\u00f3n neta y cada consumidor asociado dispone de su contador de suministro. Al tratarse de un autoconsumo colectivo, los consumidores asociados deber\u00e1n acordar el criterio de reparto en el correspondiente \u201cacuerdo de reparto\u201d donde figuren los coeficientes \u03b2. El resto de condiciones se mantienen en este ejemplo, por lo que los consumidores \u201cexternos\u201d al edificio deber\u00e1n cumplir los criterios de distancia del art\u00edculo 3g). Esta configuraci\u00f3n al igual que en la de la figura 25, permite que los consumidores se acojan al mecanismo de compensaci\u00f3n simplificada ya que se pueden cumplir las condiciones descritas en el RD244/2019. En la configuraci\u00f3n de nuestro ejemplo, esta condici\u00f3n se cumplir\u00eda dado que la instalaci\u00f3n se encuentra conectada a la red interior de al menos uno de los consumidores asociados. En este ejemplo, la generaci\u00f3n se conecta a las instalaciones de enlace del edificio, que a efectos del RD244/2019 tienen la consideraci\u00f3n de red interior. As\u00ed, al estar la generaci\u00f3n conectada a la red interior de al menos uno de los consumidores asociados, se cumple el primero de los requisitos y los servicios auxiliares de producci\u00f3n despreciables se entienden despreciables. Cuando adem\u00e1s de lo anterior, se cumplan el resto de requisitos regulados en el art\u00edculo 3.j) del Real Decreto 244/2019, de 5 de abril, no ser\u00e1 necesario suscribir un contrato de suministro particular para los servicios auxiliares, posibilitando as\u00ed el cumplimiento de la condici\u00f3n relativa a la unicidad de contrato de suministro para poder acogerse a la modalidad de autoconsumo con excedentes y compensaci\u00f3n. Enlaces","title":"D.3 \"Autoconsumo colectivo CON excedentes y CON compensaci\u00f3n, A TRAV\u00c9S DE RED con al menos un consumidor conectado en RED INTERIOR\""},{"location":"Anexo_IV_Ejemplos/#enlaces","text":"Gu\u00eda profesional de tramitaci\u00f3n del autoconsumo Preguntas frecuentes sobre autoconsumo Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia","title":"Enlaces"},{"location":"Factura_Luz/","text":"Factura de la luz fuente: CNS/DE/1467/20: CONSULTAS VARIAS SOBRE LA IMPLEMENTACI\u00d3N DE LA CIRCULAR 3/2020 DE 15 DE ENERO POR LA QUE SE ESTABLECE LA METODOLOG\u00cdA PARA EL C\u00c1LCULO DE LOS PEAJES DE TRANSPORTE Y DISTRIBUCI\u00d3N DE ELECTRICIDAD 1. Objeto El Real Decreto-ley 1/2019, de 11 de enero 1 , modifica las competencias de la CNMC como autoridad reguladora nacional en relaci\u00f3n a la metodolog\u00eda para el establecimiento de los peajes de transporte y distribuci\u00f3n. En particular, establece que la CNMC deber\u00e1 fijar, mediante circulares, previo tr\u00e1mite de audiencia y con criterios de eficiencia econ\u00f3mica, transparencia, objetividad y no discriminaci\u00f3n y de acuerdo con las orientaciones de pol\u00edtica energ\u00e9tica la estructura y la metodolog\u00eda para el c\u00e1lculo de los peajes de acceso a las redes de electricidad destinados a cubrir la retribuci\u00f3n del transporte y la distribuci\u00f3n. En cumplimiento de lo anterior, el pasado 24 de enero de 2020 fue publicado en el Bolet\u00edn Oficial del Estado la Circular 3/2020 2 , de 15 de enero, de la Comisi\u00f3n Nacional de los Mercados y la Competencia, por la que se establece la metodolog\u00eda para el c\u00e1lculo de los peajes de transporte y distribuci\u00f3n de electricidad. La Circular 3/2020 introduce algunos cambios respecto de la estructura y condiciones de facturaci\u00f3n de peajes de acceso vigentes. Estos cambios han dado lugar a diversas consultas por parte de empresas, Comunidades Aut\u00f3nomas y consumidores sobre diversos aspectos. El objeto del presente anexo es aclarar las dudas planteadas por distintos agentes, con el fin de facilitar la comprensi\u00f3n e implementaci\u00f3n de la Circular 3/2020. A los efectos anteriores, para facilitar la compresi\u00f3n de todos los agentes, se procede en primer lugar, a enmarcar el contenido la Circular 3/2020 en el esquema general precios al que debe hacer frente un consumidor por el suministro de energ\u00eda. 2. Peajes y cargos Los consumidores en su factura de electricidad deben pagar adem\u00e1s de la energ\u00eda que consumen, los peajes de acceso, el margen de comercializaci\u00f3n y los impuestos (impuesto el\u00e9ctrico e impuesto sobre el valor a\u00f1adido). El componente de energ\u00eda se determina en funci\u00f3n de los precios del mercado mayorista y, en su caso, de las condiciones libremente pactadas entre consumidores y comercializadores, mientras que los peajes de acceso vigentes son los precios regulados que deben pagar los consumidores para cubrir los costes regulados del sistema el\u00e9ctrico, tales como las redes de transporte y distribuci\u00f3n, la retribuci\u00f3n de las energ\u00edas renovables, el diferencial del coste de energ\u00eda de los territorios no peninsulares y las anualidades para cubrir el d\u00e9ficit de tarifas de ejercicios anteriores. El margen de comercializaci\u00f3n es el pago por los servicios que presta el comercializador. La Ley 24/2013, de 26 de diciembre, del Sector El\u00e9ctrico, introduce la diferenciaci\u00f3n de los peajes de acceso hasta entonces vigentes en dos conceptos diferenciados: los peajes de acceso a las redes de transporte y distribuci\u00f3n y los cargos necesarios para cubrir el resto de los costes regulados. La diferenciaci\u00f3n de peajes y cargos responde a la terminolog\u00eda utilizada en las directivas europeas y a la conveniencia de diferenciar los pagos por contribuci\u00f3n a la cobertura de los costes de las redes de transporte y distribuci\u00f3n, peajes, de aquellos pagos relacionados con otros costes regulados del sistema, cargos. El Real Decreto-ley 1/2019, de 11 de enero, transfiri\u00f3 a la Comisi\u00f3n Nacional de los Mercados y la Competencia la potestad para establecer, mediante circular, la estructura y la metodolog\u00eda para el c\u00e1lculo de los peajes de acceso a las redes de electricidad destinados a cubrir la retribuci\u00f3n del transporte y la distribuci\u00f3n, previo tr\u00e1mite de audiencia y con criterios de eficiencia econ\u00f3mica, transparencia, objetividad y no discriminaci\u00f3n y de acuerdo con las orientaciones de pol\u00edtica energ\u00e9tica. Por otra parte, el Real Decreto Ley 1/2019, de 11 de enero, asigna al gobierno la competencia para el desarrollo y aprobaci\u00f3n de la metodolog\u00eda de c\u00e1lculo de los cargos que deber\u00e1n satisfacer los consumidores y, en su caso, los productores de energ\u00eda el\u00e9ctrica, y que se destinar\u00e1n al resto de costes de sistema 3 (entre otros, la retribuci\u00f3n espec\u00edfica de la renovables, el extracoste de generaci\u00f3n en los territorios no peninsulares y las anualidades para la recuperaci\u00f3n del d\u00e9ficit). En el ejercicio de esta competencia el pasado 24 de enero de 2020 fue publicada en el Bolet\u00edn Oficial del Estado la Circular 3/2020, de 15 de enero, por la que se establece la metodolog\u00eda para el c\u00e1lculo de los peajes de transporte y distribuci\u00f3n de electricidad. El Real Decreto 148/2021, de 9 de marzo, por el que se establece la metodolog\u00eda de c\u00e1lculo de los cargos del sistema el\u00e9ctrico, establece una estructura de precios para los cargos consistente con la estructura de peajes definida en la Circular 3/2020. Los costes de las redes de transporte y distribuci\u00f3n y los cargos se repercuten a todos los consumidores seg\u00fan sus caracter\u00edsticas, independientemente de que el consumidor adquiera su energ\u00eda trav\u00e9s de un comercializador libre o est\u00e9 suministrado al Precio Voluntario para el Peque\u00f1o Consumidor (PVPC). Tanto los peajes de transporte y distribuci\u00f3n como los cargos son \u00fanicos en todo el territorio nacional. En relaci\u00f3n con lo anterior, se indica que aquellos consumidores cuya potencia contratada sea inferior a 10 kW pueden optar por contratar el suministro de electricidad con un comercializador de referencia 4 o con un comercializador libre. Los consumidores cuya potencia contratada sea superior a 10 kW deben contratar el suministro de electricidad siempre con un comercializador libre. a) Suministro de energ\u00eda a trav\u00e9s del comercializador de referencia. Este precio se compone de la suma de los peajes de transporte y distribuci\u00f3n, los cargos, el coste de la energ\u00eda y el coste del margen del comercializador de referencia. Todos los componentes del PVPC son regulados a excepci\u00f3n del coste de la energ\u00eda que se establece con base en el precio horario registrado en el mercado mayorista, as\u00ed como el coste de los servicios de ajuste 5 . El PVPC es el precio m\u00e1ximo que los comercializadores de referencia podr\u00e1n aplicar a sus clientes 6 . b) Suministro de energ\u00eda a trav\u00e9s del comercializador libre. El precio final de la electricidad en el mercado libre presenta los mismos componentes que el PVPC, con la particularidad de que el coste de la energ\u00eda y el margen de comercializaci\u00f3n son libremente establecidos por el comercializador. Como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante la estructura de peajes y cargos definidas en la Circular 3/2020 y el Real Decreto 148/2021, de 9 de marzo, por el que se establece la metodolog\u00eda de c\u00e1lculo de los cargos del sistema el\u00e9ctrico difieren de la estructura de peajes de acceso vigentes, siendo los cambios m\u00e1s relevantes los relativos al n\u00famero de periodos horarios de los que constan los t\u00e9rminos de facturaci\u00f3n y la definici\u00f3n de los propios periodos horarios. Cabe se\u00f1alar en particular que, a partir de su entrada en vigor, todos los consumidores tendr\u00e1n peajes y cargos con precios diferenciados en funci\u00f3n del momento en que se consuma 7 . En particular, para todos los consumidores conectados en baja tensi\u00f3n con potencia contratada inferior a 15 kW se diferencia el t\u00e9rmino de energ\u00eda en tres periodos (punta, llano y valle) y el t\u00e9rmino de potencia en dos periodos (punta y valle). Para el resto de consumidores (incluidos los actualmente acogidos a los peajes 3.0 A y 3.1 A) los t\u00e9rminos de potencia y energ\u00eda del peaje constar\u00e1n de seis periodos horarios. La nueva estructura de peajes y cargos ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a partir del 1 de junio de 2021, fecha de eficacia de los cargos a tenor del citado Real Decreto. 3. \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n La Circular ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n para la determinaci\u00f3n de los precios de los peajes de acceso a las redes transporte y distribuci\u00f3n de los consumidores, los autoconsumidores por la energ\u00eda consumida de la red y por la energ\u00eda autoconsumida en el caso instalaciones pr\u00f3ximas a trav\u00e9s de red, las instalaciones de generaci\u00f3n por sus consumos propios y los intercambios de energ\u00eda el\u00e9ctrica que se realicen con destino en pa\u00edses no miembros de la Uni\u00f3n Europea. En consecuencia, quedan exentos del pago de peajes por el acceso a las redes de transporte y distribuci\u00f3n: a) los productores de energ\u00eda el\u00e9ctrica por cada una de sus instalaciones por la energ\u00eda neta generada vertida a la red, b) las empresas transportistas y distribuidoras por sus consumos propios, c) la energ\u00eda consumida por los bombeos de uso exclusivo para la producci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica y las bater\u00edas de almacenamiento de energ\u00eda conectadas en la red de transporte o distribuci\u00f3n. Con respecto al \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de los peajes se realizan las siguientes aclaraciones: El art\u00edculo 2.2.a) establece que quedan exceptuados del pago de peajes los productores de energ\u00eda el\u00e9ctrica por las inyecciones en la red de transporte o distribuci\u00f3n. La excepci\u00f3n en el pago de estos peajes es de aplicaci\u00f3n desde la entrada en vigor de la Circular 3/2020, es decir, desde el s\u00e1bado 25 de enero de 2020, conforme a lo establecido disposici\u00f3n final \u00fanica de esta Circular. Asimismo, seg\u00fan el art\u00edculo 2.2.b) est\u00e1n exentos del pago de peajes la energ\u00eda empleada por las empresas de transporte y distribuci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica como consumos propios para el funcionamiento de sus instalaciones, que tendr\u00e1 el mismo tratamiento que las p\u00e9rdidas en sus redes. No es necesario solicitar el reconocimiento de dichos consumos propios al Ministerio, al objeto de que sea reconocida la exenci\u00f3n en el pago. La excepci\u00f3n en el pago tambi\u00e9n se produce desde el s\u00e1bado 25 de enero de 2020. 4. Estructura de peajes La Circular 3/2020, de 15 de enero, introduce los siguientes cambios respecto de la estructura de peajes de acceso vigentes: a) Se unifican en un \u00fanico peaje, el peaje 2.0 TD, los peajes 2.0 A y 2.1 A en todas sus modalidades (sin discriminaci\u00f3n horaria, con discriminaci\u00f3n horaria nocturna y con discriminaci\u00f3n horaria supervalle), introduci\u00e9ndose, adem\u00e1s, la posibilidad de diferenciar la potencia contratada en dos periodos (punta y valle) y la discriminaci\u00f3n horaria del consumo en tres periodos para todos los consumidores acogidos a este peaje. b) El peaje vigente 3.0 A pasa a constar de seis t\u00e9rminos de energ\u00eda y seis t\u00e9rminos de potencia. c) Los peajes de media tensi\u00f3n ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n a los suministros conectados a redes de tensi\u00f3n superior a 1 kV e inferior a 30 kV, unific\u00e1ndose los peajes 3.1 A y 6.1 en un \u00fanico peaje, el peaje 6.1 TD. d) A los consumidores conectados en redes de tensi\u00f3n superior a 30 kV e igual o inferior a 72,5 kV les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el peaje 6.2 TD, independientemente de l e) A los intercambios internacionales les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el peaje 6.4 TD, con las especificidades establecidas para los mismos en el art\u00edculo 9 de la Circular 3/2020. En el cuadro inferior se muestra la equivalencia entre la estructura de los peajes de acceso vigentes y los peajes de transporte y distribuci\u00f3n de la Circular 3/2020. Adicionalmente, teniendo en cuenta las consultas recibidas, con respecto a la definici\u00f3n de la estructura de peajes del art\u00edculo 6 se realizan las siguientes aclaraciones: \u2022 El peaje 2.0TD es de aplicaci\u00f3n a suministros conectados en redes de tensi\u00f3n no superior a 1 kV, con potencia contratada inferior o igual a 15 kW en todos los periodos. Este peaje consta de dos t\u00e9rminos de potencia contratada. Se trata del \u00fanico peaje para el que no aplica el requisito de potencias crecientes. Es decir, la potencia contratada en el periodo de valle podr\u00e1 ser superior o inferior a la potencia contratada en el periodo de punta. \u2022 En el Peaje 3.0 TD, de aplicaci\u00f3n a los suministros de baja tensi\u00f3n con potencia contratada superior a 15 kW en alguno de los seis per\u00edodos horarios, no se establece ning\u00fan l\u00edmite a la potencia contratada m\u00ednima en alguno de los periodos, si bien la potencia contratada debe que ser superior a 15 kW en alguno de los periodos. Tampoco se establece ning\u00fan l\u00edmite a la potencia contratada m\u00e1xima, que depender\u00e1 de la m\u00e1xima admisible de la instalaci\u00f3n. En este peaje las potencias contratadas son en orden igual o creciente. \u2022 En el peaje 6.1 TD, de aplicaci\u00f3n a los suministros conectados en tensiones superiores a 1 kV e inferiores a 30 kV (nivel de tensi\u00f3n tarifario NT1) no se establece ninguna limitaci\u00f3n de potencia contratada m\u00ednima o m\u00e1xima. Desaparece, por tanto, el l\u00edmite actual de que alguna de las potencias contratadas sea superior a 450 kW. En este peaje las potencias contratadas son en orden igual o creciente. 5. Periodos horarios La Circular 3/2020 ha modificado, adem\u00e1s de la estructura de peajes, la definici\u00f3n de los periodos horarios para todos los consumidores. Bajo la estructura de peajes vigentes, a los consumidores con potencia inferior o igual a 10 KW les es de aplicaci\u00f3n el peaje 2.0 A, pudiendo optar por no diferenciar el consumo (esto es, todas las horas del d\u00eda cuestan lo mismo) o bien diferenciar el consumo en dos periodos (la denominada tarifa nocturna, en que se aplican dos precios en funci\u00f3n del momento del d\u00eda en que se consume) o en tres periodos (la denominada tarifa supervalle, en que se aplican tres precios diferentes en funci\u00f3n del momento del d\u00eda en que se consume). An\u00e1logamente, aquellos consumidores con potencia contratada mayor de 10 kW y menor o igual de 15 kW (peajes 2.1 A) pueden optar por no diferenciar el consumo o por diferenciarlo en dos o tres periodos horarios. Cabe se\u00f1alar que en las discriminaciones horarias vigentes no se diferencia entre d\u00edas laborables, s\u00e1bados, domingos y festivos. En el momento en que sea de aplicaci\u00f3n la estructura de peajes establecida en la Circular 3/2020, todos los consumidores conectados en redes de baja tensi\u00f3n con potencia contratada inferior o igual a 15 kW estar\u00e1n acogidos al mismo peaje de redes (denominado en la Circular peaje 2.0 TD) y pasar\u00e1n a disponer de una estructura de precios diferenciada en dos periodos para la potencia (punta y valle) y tres periodos (punta, llano y valle) para la energ\u00eda. Se indica que el periodo de punta definido para la potencia resulta de la agregaci\u00f3n de los periodos de punta y llano definidos para la energ\u00eda. En el cuadro inferior se comparan las posibles discriminaciones horarias a las que puede optar un consumidor bajo la estructura de peajes de acceso vigentes con la discriminaci\u00f3n horaria de la Circular 3/2020. Se indica que los periodos horarios de punta y llano de la Circular 3/2020 se desplazan una hora hacia adelante en las Ciudades Aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla. Como se ha indicado, los consumidores conectados en baja tensi\u00f3n con potencia contratada superior a 15 kW (peaje 3.0 A) y los consumidores conectados en media tensi\u00f3n con potencia contratada inferior a 450 kW (peaje 3.1 A) pasar\u00e1n de una discriminaci\u00f3n horaria de tres periodos a una discriminaci\u00f3n horaria de seis periodos. Bajo la estructura de peajes de acceso vigentes este colectivo de consumidores de consumidores cuenta con una diferenciaci\u00f3n de precios en tres periodos en la que \u00fanicamente se considera una punta (de tarde en los meses de invierno, y de ma\u00f1ana en los meses de verano). Adicionalmente, para el colectivo de consumidores conectados en media tensi\u00f3n, se diferencia entre d\u00edas laborables y no laborables. Bajo la estructura de peajes de la Circular 3/2020, todos los consumidores contar\u00e1n con tres periodos horarios diferentes en los d\u00edas laborables. Por \u00faltimo, en el cuadro inferior se compara la discriminaci\u00f3n horaria de seis periodos de aplicaci\u00f3n a los peajes vigentes con los definidos en la Circular 3/2020. Se observa que, como consecuencia del reajuste de los periodos horarios, todos los d\u00edas laborables, independientemente de la temporada a la que pertenezcan, contar\u00e1n con la misma diferenciaci\u00f3n de periodos, si bien el nivel de precios de cada uno de los periodos variar\u00e1 en funci\u00f3n de la temporada a la que pertenezcan. 6. Condiciones de aplicaci\u00f3n de los peajes de transporte y distribuci\u00f3n Conforme al art\u00edculo 9 de la Circular 3/2020, los peajes de transporte y distribuci\u00f3n constan de un t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n por potencia contratada, un t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n por energ\u00eda consumida y, en su caso, un t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n por la potencia demandada y un t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n por la energ\u00eda reactiva. No obstante, se plantean las siguientes particularidades: a) A los consumidores conectados en baja tensi\u00f3n con potencia contratada igual o inferior a 15 kW: i. No les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la facturaci\u00f3n por potencia demandada cuando dispongan de Interruptor de Control de Potencia (ICP). ii. No les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la facturaci\u00f3n por energ\u00eda reactiva. b) En el \u00e1mbito de las conexiones internacionales: i. Dado que no se contrata potencia, la facturaci\u00f3n de potencia, en cada per\u00edodo tarifario, se calcular\u00e1 multiplicando el precio establecido para el t\u00e9rmino de potencia por la suma de las potencias efectivamente programadas en cada hora divididas por el n\u00famero total de horas del per\u00edodo. En consecuencia, no procede la facturaci\u00f3n por potencia demandada. ii. No ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n de energ\u00eda reactiva. c) De acuerdo con el art\u00edculo 5.6 del Real Decreto 1164/2001 los suministros de socorro se tratar\u00e1n como suministros independientes y como tales se facturar\u00e1n, excepto si la alimentaci\u00f3n la realiza la misma empresa distribuidora, en cuyo caso se facturar\u00e1, \u00fanicamente, el 50 por 100 del t\u00e9rmino de potencia contratada del suministro de socorro. En el resto de los casos, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la facturaci\u00f3n por potencia demandada y por energ\u00eda reactiva cuando proceda. 6.1. Facturaci\u00f3n por potencia La Circular 3/2020 establece que la facturaci\u00f3n por potencia contratada ser\u00e1 el sumatorio resultante de multiplicar la potencia contratada en cada per\u00edodo horario por el precio del t\u00e9rmino de potencia correspondiente, seg\u00fan la f\u00f3rmula siguiente: $$ FP=\\sum_{p=1}^{p=i}T_{P_p} * P_{C_p} $$ Donde: \\(FP\\) : Facturaci\u00f3n de la potencia \\(T_{P_p}\\) : Precio del t\u00e9rmino de potencia del periodo horario p, expresado en \u20ac/kW y a\u00f1o \\(P_{C_p}\\) Potencia contratada en el per\u00edodo horario p , expresada en kW. i :N\u00famero de periodos horarios de los que consta el t\u00e9rmino def acturaci\u00f3n de potencia del peaje correspondiente. 6.2. Facturaci\u00f3n por energ\u00eda La Circular 3/2020 establece en el art\u00edculo 9.3 que la facturaci\u00f3n por energ\u00eda activa ser\u00e1 el sumatorio resultante de multiplicar la energ\u00eda consumida o, en su caso, estimada en cada per\u00edodo horario por el precio del t\u00e9rmino de energ\u00eda correspondiente, de acuerdo con la f\u00f3rmula siguiente: $$ FE=\\sum_{p=1}^{p=i}T_{e_p} * E_p $$ Donde: \\(FE\\) : Facturaci\u00f3n por energ\u00eda, expresada en \u20ac \\(T_{e_p}\\) : Precio del t\u00e9rmino de energ\u00eda del periodo horario p , expresado en \u20ac/kWh \\(E_p\\) : Energ\u00eda consumida o estimada en el per\u00edodo horario p , expresada en kWh. En el caso de las * importaciones exportaciones de energ\u00eda se considerar\u00e1 la energ\u00eda programada en cada periodo horario. i:N\u00famero de periodos horarios de los que consta el t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n de energ\u00eda del peaje correspondiente Siguiendo con el ejemplo anterior, en el Cuadro 7 se muestra la facturaci\u00f3n por energ\u00eda activa para tres consumidores, acogidos a los peajes 2.0 TD, 3.0 TD y 6.1 TD en un mes de temporada alta 6.3. Facturaci\u00f3n por potencia demandada La facturaci\u00f3n por excesos de potencia tiene como objetivo proporcionar un incentivo a los usuarios de las redes a contratar adecuadamente la potencia, a efectos de evitar, por una parte, sobreinversiones en redes y, por otra parte, minimizar la incertidumbre sobre la suficiencia de ingresos para cubrir la retribuci\u00f3n reconocida. El control de la potencia demandada se realizar\u00e1 mediante los aparatos de control y medida de acuerdo con lo dispuesto en el Reglamento unificado de puntos de medida del sistema el\u00e9ctrico, aprobado por el Real Decreto 1110/2007, de 24 de agosto. Conforme al art\u00edculo 7 del Reglamento, se distinguen los siguientes tipos de puntos de medida en las fronteras de clientes: a) Tipo 1: puntos de suministro con potencia contratada en cualquier periodo igual o superior a 10 MW. b) Tipo 2: puntos de suministro con potencia contratada en cualquier periodo superior a 450 kW e inferior a 10 MW. c) Tipo 3: aquellos puntos de suministro que no puedan clasificarse en otra categor\u00eda d) Tipo 4: Potencia contratada en cualquier periodo igual o inferior a 50 kW y superior a 15 kW. e) Tipo 5: puntos de suministro con potencia contratada en cualquier periodo igual o inferior a 15 kW N\u00f3tese que no existe una relaci\u00f3n \u00fanica entre los puntos de medida y los peajes aplicables a los consumidores, con la excepci\u00f3n de los consumidores conectados en baja tensi\u00f3n con potencia contratada inferior a 15 kW, clasificados como Tipo 5 (englobados los peajes de acceso vigentes 2.0 A y 2.1 A y el peaje de transporte y distribuci\u00f3n 2.0 TD). Con car\u00e1cter general, los consumidores acogidos a los actuales peajes de acceso 6.1, 6.2, 6.3 y 6.4 disponen de un equipo de medida tipo 1 o tipo 2, mientras que los consumidores acogidos a los actuales peajes de acceso 3.0 A y 3.1 A pueden disponer de diversos tipos equipos de medida, dependiendo de la potencia que tengan contratada y del volumen de consumo anual. Por otra parte, conforme al art\u00edculo 10 del Reglamento el cliente podr\u00e1 optar a su costa por disponer de equipos de medida de calidad o precisi\u00f3n superior a los requeridos para el tipo de punto de medida en el que se encuentra clasificado. Por lo que puede darse el caso, por ejemplo, de un cliente con potencia contratada de 40 kW, punto de medida tipo 4, que tenga instalado un equipo correspondiente a un punto de medida tipo 3. Efectivamente, como se desprende del an\u00e1lisis de los cuadros siguientes, existen puntos de suministro con un equipo de medida superior al que le corresponder\u00eda teniendo en cuenta la potencia contratada. A modo de ejemplo, en el peaje 3.1 A en el a\u00f1o 2019 ten\u00edan una potencia contratada inferior a 15 kW 22.299 puntos de suministro, por lo que les hubiera correspondido un equipo de medida tipo 5 (v\u00e9ase Cuadro 8), si bien \u00fanicamente 12.335 puntos de suministro dispon\u00edan de ese tipo de medida (v\u00e9ase Cuadro 9). Teniendo en cuenta las consideraciones anteriores, en relaci\u00f3n con el control de potencia se realizan las siguientes aclaraciones: a) Con car\u00e1cter general, el control de potencia de los consumidores con equipo de medida tipo 5, consumidores dom\u00e9sticos conectados en baja tensi\u00f3n con potencia contratada igual o inferior a 15 kW se realizar\u00e1 mediante interruptor de control de potencia. Esto implica que cuando el consumidor demande una potencia superior a la que tiene contratada se producir\u00e1 un corte del suministro. En este caso, no procede la facturaci\u00f3n por excesos de potencia. Alternativamente, en aquellos casos en que, por las caracter\u00edsticas del suministro, \u00e9ste no pueda ser interrumpido, como por ejemplo ascensores, el consumidor podr\u00e1 optar a que el control de potencia se pueda realizar a trav\u00e9s de max\u00edmetro. Estos \u00faltimos abonar\u00edan excesos de potencia en caso de que su potencia demandada supere a la contratada. En estos casos la potencia contratada no podr\u00e1 ser inferior a la potencia que, en su caso, figure en el Bolet\u00edn de Instalador para los equipos que no puedan ser interrumpidos. En todos los casos, los max\u00edmetros tendr\u00e1n un per\u00edodo de integraci\u00f3n de 15 minutos. b) El control de la potencia demandada de los puntos de suministro con medida tipo 4 se realizar\u00e1 mediante la instalaci\u00f3n de los correspondientes aparatos de medida que registrar\u00e1n la potencia cuarto horaria m\u00e1xima demandada en cada per\u00edodo tarifario. Este tipo de equipos de medida \u00fanicamente guardan registro de la m\u00e1xima potencia demandada en cada periodo tarifario. c) El control de la potencia en los puntos de suministro con medida tipos 1, 2 y 3 se realizar\u00e1 por medio de las mediciones cuarto horarias de los equipos de medida. En el caso de que el equipo de medida no disponga de capacidad de registro cuartohoraria, se considerar\u00e1 la misma potencia demandada en todos los cuartos de hora que integran la hora. Respecto de facturaci\u00f3n de los excesos de potencia, la Circular 3/2020 mantiene, con car\u00e1cter general, las condiciones establecidas para los peajes de acceso vigentes, si bien se ha eliminado la flexibilidad existente entre 85% y 105% para los peajes 3.0 A y 3.1 A y ha procedido a actualizar los precios aplicables a los excesos de potencia y los coeficientes ki en el caso de la penalizaci\u00f3n cuarto horaria. La aplicaci\u00f3n de una u otra f\u00f3rmula de exceso de potencia va a depender del tipo de punto de medida del suministro, y no del peaje al que se haya acogido. De esta forma, puede ocurrir que consumidores acogidos al mismo peaje, sean facturados de manera diferente en lo que se refiere a los excesos de potencia. Los excesos de potencia de aquellos puntos de suministro correspondientes a puntos de medida tipo 4 y 5 (esto es, puntos de suministro con potencia contratada igual o inferior a 50 kW en todos los periodos), ser\u00e1n facturados de acuerdo con la f\u00f3rmula establecida en el art\u00edculo 9.4.b.1). Los excesos de potencia de aquellos consumidores que correspondientes a los tipos 1, 2 y 3 (esto es, puntos de suministro con potencia contratada en alg\u00fan periodo superior a 50 kW), se calcular\u00e1n de acuerdo a la f\u00f3rmula establecida en el art\u00edculo 9.4.b.2). No obstante lo anterior, como se ha indicado puede suceder que existan puntos de suministro que dispongan de equipos de medida con capacidad de registro cuarto horario, pero \u00fanicamente almacene la potencia cuarto horaria m\u00e1xima de cada uno de los periodos. En estos casos, conforme al punto 9.4.b.1) de la Circular 3/2020, a efectos de determinar el exceso de potencia se tomar\u00e1 la potencia demandada en la hora correspondiente seg\u00fan la curva de carga horaria y se considerar\u00e1 la misma potencia demandada en los cuatro cuartos que integran la hora. En el caso de aquellos puntos de suministro sin equipo de medida horario, en tanto no se realice la adaptaci\u00f3n de los equipos de medida a las condiciones de facturaci\u00f3n de la Circular 3/2020, la facturaci\u00f3n por potencia demandada se realizar\u00e1 conforme al punto 9.4.b.1) 10 de la citada Circular 3/2020. El precio del exceso de potencia ser\u00e1 diferente en funci\u00f3n del peaje al que est\u00e9 acogido el cliente. La relaci\u00f3n de precios por per\u00edodo horario o coeficiente K p variar\u00e1 en funci\u00f3n del peaje al que est\u00e9 acogido el consumidor y el per\u00edodo en el que se produzca dicho exceso de potencia. La Resoluci\u00f3n de precios establecer\u00e1 anualmente los valores que se aplicar\u00e1n al precio por exceso de potencia y al coeficiente K p . En el cuadro inferior se muestran los t\u00e9rminos del exceso de potencia y los coeficientes K p correspondientes a cada peaje que resultan de la aplicaci\u00f3n de la Circular 3/2020 para el ejercicio 2021 11 . Se indica que tanto los precios como los coeficientes ser\u00e1n actualizados anualmente y ser\u00e1n publicados en la correspondiente resoluci\u00f3n de precios. A modo de ejemplo, a continuaci\u00f3n, se presenta la facturaci\u00f3n por excesos de potencia de un consumidor conectado de media tensi\u00f3n (esto es, redes de tensi\u00f3n de dise\u00f1o comprendido entre 1 kV y 30 kV) caso de disponer de un equipo de medida tipo 4 o en caso de disponer de un equipo de medida tipo 1, 2 o 3. En el Cuadro 11 se muestran las potencias contratadas por periodo y las potencias m\u00e1ximas demandadas por el consumidor en cada uno de los cuartos de hora de cada periodo horario, en un mes de temporada alta. En caso de que el consumidor dispusiera de un equipo de medida tipo 4, \u00fanicamente se registrar\u00e1 un valor para la potencia demandada en cada uno de los periodos, que se corresponder\u00e1 con la m\u00e1xima de las potencias demandadas en cada uno de los cuartos de hora de cada periodo y, como se ha indicado los excesos de potencia se facturar\u00e1n conforme a la f\u00f3rmula establecida en el art\u00edculo 9.4.b.1) \\[ F_{EP}=\\sum_{p=1}^{p=i}t_{e_p} \\cdot2\\cdot(Pd_p-Pc_P) \\] Donde: \\(F_{EP}\\) : Facturaci\u00f3n en concepto de excesos de potencia \\(t_{ep}\\) : T\u00e9rmino de exceso de potencia, expresado en \u20ac/kW, del peaje correspondiente. \\(Pd_p\\) : Potencia m\u00e1xima demandada en cada uno de los per\u00edodos horario p en que se haya sobrepasado Pc p expresada en kW. \\(Pc_p\\) : Potencia contratada en el per\u00edodo horario p , expresada en kW. \\(i\\) :N\u00famero de periodos horarios de los que consta el t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n de potencia del peaje correspondiente. Esto es, para cada uno de los periodos horarios se compara la potencia contratada con la potencia m\u00e1xima demandada en el periodo y en caso de que se produzcan excesos se procede a facturar el doble de la diferencia al precio del t\u00e9rmino del exceso de potencia correspondiente a su peaje (en este caso, el peaje 6.1 TD). Cabe se\u00f1alar que, en la facturaci\u00f3n de los excesos de potencia para suministros tipo 4 y tipo 5 los precios de los excesos de potencia no tienen discriminaci\u00f3n horaria, se factura el mismo precio en todos los periodos en que, en su caso, se hayan excedido de la potencia contratada. En el Cuadro 12 se presenta la facturaci\u00f3n del exceso de potencia que resulta para el ejemplo considerado. En caso de que el consumidor dispusiera en el punto de suministro de un equipo de medida tipo 1, 2 o 3, se registra la potencia demandada por el consumidor en cada uno de los cuartos de hora que integra el periodo horario y el exceso registrado en cada uno de los cuartos de hora del periodo se facturar\u00e1 de acuerdo con la f\u00f3rmula establecida en el art\u00edculo 9.4.b.2) \\[ F_{EP}=\\sum_{p=1}^{p=i}K_p \\cdot t_{ep}\\cdot\\sqrt{\\sum_{j=1}^{n}(Pd_j-Pc_P)^2} \\] Donde: F EP : Facturaci\u00f3n en concepto de excesos de potencia K P : Relaci\u00f3n de precios por periodo horario p, calculada como el cociente entre el t\u00e9rmino de potencia del periodo p respecto del t\u00e9rmino de potencia del periodo 1 del peaje correspondiente. t ep : T\u00e9rmino de exceso de potencia, expresado en \u20ac/kW, del peaje correspondiente. Pd j : Potencia demandada en cada uno de los cuartos de hora j del per\u00edodo horario p en que se haya sobrepasado Pc p , expresada en kW. En el caso de que el equipo de medida no disponga de capacidad de registro cuartohoraria, se considerar\u00e1 la misma potencia demandada en todos los cuartos de hora. Pc p : Potencia contratada en el per\u00edodo horario p , expresada en kW. i: N\u00famero de periodos horarios de los que consta el t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n de potencia del peaje correspondiente. En el Cuadro 13 se presenta la facturaci\u00f3n del exceso de potencia que resulta para el ejemplo considerado. Por otra parte, como se ha indicado y as\u00ed se recoge en la Memoria que acompa\u00f1a a la Circular 3/2020, con car\u00e1cter general se mantienen las condiciones de facturaci\u00f3n de excesos de potencia vigentes. No obstante, al desvincular la facturaci\u00f3n por potencia contratada y excesos de potencia, se ha perdido la vinculaci\u00f3n temporal entre ambos t\u00e9rminos. Es por ello que se ha hecho necesario aclarar en el punto 2 del resuelve primero de la Resoluci\u00f3n por la que se establecen los valores de los peajes de transporte y distribuci\u00f3n para el ejercicio 2021, que la facturaci\u00f3n por potencia demandada se realizar\u00e1 mensualmente, prorrate\u00e1ndose por el n\u00famero de d\u00edas que comprende el periodo de facturaci\u00f3n, considerando que el d\u00eda de lectura inicial est\u00e1 excluido y el d\u00eda de lectura final est\u00e1 incluido y que los meses son de 30 d\u00edas. Este mismo criterio ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en el caso de que se produzca una modificaci\u00f3n de la potencia contratada durante el ciclo de lectura. En el caso de que se produjera un cambio de comercializador durante el ciclo de lectura, el distribuidor deber\u00e1 calcular, en su caso, la facturaci\u00f3n por excesos de potencia considerando el ciclo de lectura completo y asignar la totalidad de la facturaci\u00f3n por este concepto al comercializador entrante. Por \u00faltimo, se indica que, los ejemplos mostrados en los cuadros 12 y 13 \u00fanicamente pretenden ilustrar el m\u00e9todo de c\u00e1lculo del t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n por potencia demandada. La diferencia de la facturaci\u00f3n bajo uno u otro esquema depender\u00e1 del n\u00famero de cuartos de hora que se exceda la potencia, el exceso de la potencia demandada respecto de la potencia facturada y del momento en que se produzca el exceso de potencia. 6.4. Facturaci\u00f3n por energ\u00eda reactiva La Circular 3/2020, de 15 de enero, mantiene las condiciones de facturaci\u00f3n energ\u00eda reactiva establecidas en el art\u00edculo 9.3 del Real Decreto 1164/2001 12 en tanto no se disponga de los resultados del grupo de trabajo de control de tensi\u00f3n 13 creado en el \u00e1mbito de trabajo para la implementaci\u00f3n de los reglamentos europeos relativos a la gesti\u00f3n, con la salvedad de los dispuesto en la disposici\u00f3n transitoria segunda relativa a la facturaci\u00f3n por energ\u00eda capacitiva en el periodo de valle. En consecuencia, se aplicar\u00e1n las siguientes condiciones de facturaci\u00f3n: a) El t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n por energ\u00eda reactiva es de aplicaci\u00f3n a todos los consumidores conectados en baja tensi\u00f3n con potencia contratada superior a 15 kW y a los consumidores conectados en alta tensi\u00f3n. b) Se aplicar\u00e1 sobre todos los per\u00edodos horarios, excepto el per\u00edodo 6, siempre que el consumo de energ\u00eda reactiva exceda el 33% del consumo de activa durante el per\u00edodo de facturaci\u00f3n considerado. \u00danicamente afectar\u00e1 a esos excesos. c) En el periodo de valle, todos los consumidores conectados en niveles de tensi\u00f3n superior a 1 kV, es decir, todos los consumidores excepto aquellos conectados en baja tensi\u00f3n, deber\u00e1n mantener un factor de potencia superior a 0,98 capacitivo en el per\u00edodo 6. Se aplicar\u00e1 una penalizaci\u00f3n de 0,05 Euro/kVArh fuera del rango anteriormente mencionado. d) En la Resoluci\u00f3n de precios que la CNMC publicar\u00e1 con la suficiente antelaci\u00f3n respecto de su entrada en vigor, se publicar\u00e1n los precios aplicables a la reactiva, que ser\u00e1n coincidentes con los actualmente vigentes, en tanto no se disponga de los resultados del mencionado grupo de trabajo. Los t\u00e9rminos de facturaci\u00f3n por energ\u00eda reactiva inductiva vigentes est\u00e1n establecidos en el anexo I de la Orden ITC/688/2011, de 30 de marzo, por la que se establecen los peajes de acceso a partir de 1 de abril de 2011 y determinadas tarifas y primas de las instalaciones del r\u00e9gimen especial 14 : El factor de potencia o cos \uf06a viene definido por la relaci\u00f3n existente entre la energ\u00eda activa (E a ) y la energ\u00eda reactiva (E r ) en cada uno de los periodos horarios y se calcula conforme a la siguiente f\u00f3rmula: \\[ cos \\phi=\\frac{E_a}{\\sqrt{E_a^2+E_r^2}} \\] Donde, E a : Cantidad registrada por el contador de energ\u00eda activa, expresada en kWh. E r : Cantidad registrada por el contador de energ\u00eda reactiva, expresada en kVArh. Para el c\u00e1lculo de la energ\u00eda reactiva (Er) los equipos de medida registran la energ\u00eda reactiva de los cuadrantes I (QR1) y IV (QR4) por cada per\u00edodo horario. La energ\u00eda reactiva ser\u00e1 el saldo neto obtenido como diferencia entre las energ\u00edas reactivas de los cuadrantes QR1 y QR4. Si la diferencia es positiva, el factor de potencia es inductivo. En caso de resultar negativa, el factor de potencia es capacitivo. Los valores de esta f\u00f3rmula se determinar\u00e1n con dos cifras decimales y el redondeo se har\u00e1 por defecto o por exceso, seg\u00fan que la tercera cifra decimal despreciada sea o no menor que 5. A modo de ejemplo, en el cuadro inferior se muestra la facturaci\u00f3n de energ\u00eda reactiva que resultar\u00eda para un consumidor considerando los precios establecidos en la propuesta de Resoluci\u00f3n. Al respecto cabe se\u00f1alar que, tal y como se recoge en la Memoria que acompa\u00f1a a la Resoluci\u00f3n por la que se establecen los valores de los peajes de transporte y distribuci\u00f3n para el ejercicio 2021, teniendo en cuenta el impacto de la disposici\u00f3n transitoria sobre determinados colectivos de consumidores, la actualizaci\u00f3n prevista del Procedimiento de Operaci\u00f3n 7.4 relativo al servicio complementario de control de tensi\u00f3n de la red de transporte y la inminente disposici\u00f3n de las conclusiones del grupo de trabajo de control de tensi\u00f3n, se establece un precio de 0 \u20ac/kVAr para el t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n de energ\u00eda reactiva capacitiva en el periodo 6. 7. Peajes de aplicaci\u00f3n a los contratos de duraci\u00f3n inferior al a\u00f1o Por lo que se refiere a los contratos de duraci\u00f3n inferior a un a\u00f1o, la Circular 3/2020 \u00fanicamente establece la metodolog\u00eda de c\u00e1lculo del recargo a aplicar a los contratos de duraci\u00f3n inferior a un a\u00f1o. La tipolog\u00eda de estos contratos pertenece al \u00e1mbito de la regulaci\u00f3n del acceso y, consecuentemente, dicha regulaci\u00f3n no se ha visto modificada por la Circular de peajes. Conforme a la regulaci\u00f3n vigente, los contratos de acceso a las redes son de duraci\u00f3n anual, prorrog\u00e1ndose t\u00e1citamente por per\u00edodos id\u00e9nticos. No obstante, se contemplan las siguientes excepciones en relaci\u00f3n con la duraci\u00f3n de los contratos: a) Contratos eventuales: aquellos que se establecen para menos de doce meses, para un fin concreto, transitorio y espor\u00e1dico como los provisionales de obra, ferias u otros, circunstancia que se deber\u00e1 consignar en el contrato b) Contratos de temporada: aquellos en los que se prev\u00e9 una utilizaci\u00f3n del suministro con una duraci\u00f3n inferior a un a\u00f1o y de forma repetitiva en los sucesivos a\u00f1os c) Conexiones internacionales La Circular 3/2020 establece que el t\u00e9rmino de potencia contratada aplicable a los contratos cuya duraci\u00f3n prevista en el momento de contrataci\u00f3n sea inferior al a\u00f1o, independientemente del tipo de contrato de que se trate, se incrementar\u00e1n los siguientes porcentajes: No obstante lo anterior, los contratos de duraci\u00f3n inferior al a\u00f1o se facturar\u00e1n mensualmente aplicando el recargo correspondiente al contrato de duraci\u00f3n inferior a tres meses (esto es, los t\u00e9rminos de potencia del peaje correspondiente se incrementar\u00edan en un 135%) procedi\u00e9ndose simult\u00e1neamente en la \u00faltima factura a la regularizaci\u00f3n de los importes facturados. A modo de ejemplo, un consumidor que formalizara un contrato de duraci\u00f3n estimada de cinco meses, ser\u00eda facturado en las cuatro primeras facturas considerando el recargo del contrato de duraci\u00f3n inferior a tres meses (135%) y en la quinta factura se proceder\u00eda a la regularizaci\u00f3n de las cinco primeras facturas emitidas (esto es, se considerar\u00eda un recargo de -72% para lo facturado en las cuatro primeras facturas) y la facturaci\u00f3n del \u00faltimo periodo considerando el porcentaje correspondiente a la duraci\u00f3n real del contrato (63%) (v\u00e9ase Cuadro 16).","title":"Factura de la luz"},{"location":"Factura_Luz/#factura-de-la-luz","text":"fuente: CNS/DE/1467/20: CONSULTAS VARIAS SOBRE LA IMPLEMENTACI\u00d3N DE LA CIRCULAR 3/2020 DE 15 DE ENERO POR LA QUE SE ESTABLECE LA METODOLOG\u00cdA PARA EL C\u00c1LCULO DE LOS PEAJES DE TRANSPORTE Y DISTRIBUCI\u00d3N DE ELECTRICIDAD","title":"Factura de la luz"},{"location":"Factura_Luz/#1-objeto","text":"El Real Decreto-ley 1/2019, de 11 de enero 1 , modifica las competencias de la CNMC como autoridad reguladora nacional en relaci\u00f3n a la metodolog\u00eda para el establecimiento de los peajes de transporte y distribuci\u00f3n. En particular, establece que la CNMC deber\u00e1 fijar, mediante circulares, previo tr\u00e1mite de audiencia y con criterios de eficiencia econ\u00f3mica, transparencia, objetividad y no discriminaci\u00f3n y de acuerdo con las orientaciones de pol\u00edtica energ\u00e9tica la estructura y la metodolog\u00eda para el c\u00e1lculo de los peajes de acceso a las redes de electricidad destinados a cubrir la retribuci\u00f3n del transporte y la distribuci\u00f3n. En cumplimiento de lo anterior, el pasado 24 de enero de 2020 fue publicado en el Bolet\u00edn Oficial del Estado la Circular 3/2020 2 , de 15 de enero, de la Comisi\u00f3n Nacional de los Mercados y la Competencia, por la que se establece la metodolog\u00eda para el c\u00e1lculo de los peajes de transporte y distribuci\u00f3n de electricidad. La Circular 3/2020 introduce algunos cambios respecto de la estructura y condiciones de facturaci\u00f3n de peajes de acceso vigentes. Estos cambios han dado lugar a diversas consultas por parte de empresas, Comunidades Aut\u00f3nomas y consumidores sobre diversos aspectos. El objeto del presente anexo es aclarar las dudas planteadas por distintos agentes, con el fin de facilitar la comprensi\u00f3n e implementaci\u00f3n de la Circular 3/2020. A los efectos anteriores, para facilitar la compresi\u00f3n de todos los agentes, se procede en primer lugar, a enmarcar el contenido la Circular 3/2020 en el esquema general precios al que debe hacer frente un consumidor por el suministro de energ\u00eda.","title":"1. Objeto"},{"location":"Factura_Luz/#2-peajes-y-cargos","text":"Los consumidores en su factura de electricidad deben pagar adem\u00e1s de la energ\u00eda que consumen, los peajes de acceso, el margen de comercializaci\u00f3n y los impuestos (impuesto el\u00e9ctrico e impuesto sobre el valor a\u00f1adido). El componente de energ\u00eda se determina en funci\u00f3n de los precios del mercado mayorista y, en su caso, de las condiciones libremente pactadas entre consumidores y comercializadores, mientras que los peajes de acceso vigentes son los precios regulados que deben pagar los consumidores para cubrir los costes regulados del sistema el\u00e9ctrico, tales como las redes de transporte y distribuci\u00f3n, la retribuci\u00f3n de las energ\u00edas renovables, el diferencial del coste de energ\u00eda de los territorios no peninsulares y las anualidades para cubrir el d\u00e9ficit de tarifas de ejercicios anteriores. El margen de comercializaci\u00f3n es el pago por los servicios que presta el comercializador. La Ley 24/2013, de 26 de diciembre, del Sector El\u00e9ctrico, introduce la diferenciaci\u00f3n de los peajes de acceso hasta entonces vigentes en dos conceptos diferenciados: los peajes de acceso a las redes de transporte y distribuci\u00f3n y los cargos necesarios para cubrir el resto de los costes regulados. La diferenciaci\u00f3n de peajes y cargos responde a la terminolog\u00eda utilizada en las directivas europeas y a la conveniencia de diferenciar los pagos por contribuci\u00f3n a la cobertura de los costes de las redes de transporte y distribuci\u00f3n, peajes, de aquellos pagos relacionados con otros costes regulados del sistema, cargos. El Real Decreto-ley 1/2019, de 11 de enero, transfiri\u00f3 a la Comisi\u00f3n Nacional de los Mercados y la Competencia la potestad para establecer, mediante circular, la estructura y la metodolog\u00eda para el c\u00e1lculo de los peajes de acceso a las redes de electricidad destinados a cubrir la retribuci\u00f3n del transporte y la distribuci\u00f3n, previo tr\u00e1mite de audiencia y con criterios de eficiencia econ\u00f3mica, transparencia, objetividad y no discriminaci\u00f3n y de acuerdo con las orientaciones de pol\u00edtica energ\u00e9tica. Por otra parte, el Real Decreto Ley 1/2019, de 11 de enero, asigna al gobierno la competencia para el desarrollo y aprobaci\u00f3n de la metodolog\u00eda de c\u00e1lculo de los cargos que deber\u00e1n satisfacer los consumidores y, en su caso, los productores de energ\u00eda el\u00e9ctrica, y que se destinar\u00e1n al resto de costes de sistema 3 (entre otros, la retribuci\u00f3n espec\u00edfica de la renovables, el extracoste de generaci\u00f3n en los territorios no peninsulares y las anualidades para la recuperaci\u00f3n del d\u00e9ficit). En el ejercicio de esta competencia el pasado 24 de enero de 2020 fue publicada en el Bolet\u00edn Oficial del Estado la Circular 3/2020, de 15 de enero, por la que se establece la metodolog\u00eda para el c\u00e1lculo de los peajes de transporte y distribuci\u00f3n de electricidad. El Real Decreto 148/2021, de 9 de marzo, por el que se establece la metodolog\u00eda de c\u00e1lculo de los cargos del sistema el\u00e9ctrico, establece una estructura de precios para los cargos consistente con la estructura de peajes definida en la Circular 3/2020. Los costes de las redes de transporte y distribuci\u00f3n y los cargos se repercuten a todos los consumidores seg\u00fan sus caracter\u00edsticas, independientemente de que el consumidor adquiera su energ\u00eda trav\u00e9s de un comercializador libre o est\u00e9 suministrado al Precio Voluntario para el Peque\u00f1o Consumidor (PVPC). Tanto los peajes de transporte y distribuci\u00f3n como los cargos son \u00fanicos en todo el territorio nacional. En relaci\u00f3n con lo anterior, se indica que aquellos consumidores cuya potencia contratada sea inferior a 10 kW pueden optar por contratar el suministro de electricidad con un comercializador de referencia 4 o con un comercializador libre. Los consumidores cuya potencia contratada sea superior a 10 kW deben contratar el suministro de electricidad siempre con un comercializador libre. a) Suministro de energ\u00eda a trav\u00e9s del comercializador de referencia. Este precio se compone de la suma de los peajes de transporte y distribuci\u00f3n, los cargos, el coste de la energ\u00eda y el coste del margen del comercializador de referencia. Todos los componentes del PVPC son regulados a excepci\u00f3n del coste de la energ\u00eda que se establece con base en el precio horario registrado en el mercado mayorista, as\u00ed como el coste de los servicios de ajuste 5 . El PVPC es el precio m\u00e1ximo que los comercializadores de referencia podr\u00e1n aplicar a sus clientes 6 . b) Suministro de energ\u00eda a trav\u00e9s del comercializador libre. El precio final de la electricidad en el mercado libre presenta los mismos componentes que el PVPC, con la particularidad de que el coste de la energ\u00eda y el margen de comercializaci\u00f3n son libremente establecidos por el comercializador. Como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante la estructura de peajes y cargos definidas en la Circular 3/2020 y el Real Decreto 148/2021, de 9 de marzo, por el que se establece la metodolog\u00eda de c\u00e1lculo de los cargos del sistema el\u00e9ctrico difieren de la estructura de peajes de acceso vigentes, siendo los cambios m\u00e1s relevantes los relativos al n\u00famero de periodos horarios de los que constan los t\u00e9rminos de facturaci\u00f3n y la definici\u00f3n de los propios periodos horarios. Cabe se\u00f1alar en particular que, a partir de su entrada en vigor, todos los consumidores tendr\u00e1n peajes y cargos con precios diferenciados en funci\u00f3n del momento en que se consuma 7 . En particular, para todos los consumidores conectados en baja tensi\u00f3n con potencia contratada inferior a 15 kW se diferencia el t\u00e9rmino de energ\u00eda en tres periodos (punta, llano y valle) y el t\u00e9rmino de potencia en dos periodos (punta y valle). Para el resto de consumidores (incluidos los actualmente acogidos a los peajes 3.0 A y 3.1 A) los t\u00e9rminos de potencia y energ\u00eda del peaje constar\u00e1n de seis periodos horarios. La nueva estructura de peajes y cargos ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a partir del 1 de junio de 2021, fecha de eficacia de los cargos a tenor del citado Real Decreto.","title":"2. Peajes y cargos"},{"location":"Factura_Luz/#3-ambito-de-aplicacion","text":"La Circular ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n para la determinaci\u00f3n de los precios de los peajes de acceso a las redes transporte y distribuci\u00f3n de los consumidores, los autoconsumidores por la energ\u00eda consumida de la red y por la energ\u00eda autoconsumida en el caso instalaciones pr\u00f3ximas a trav\u00e9s de red, las instalaciones de generaci\u00f3n por sus consumos propios y los intercambios de energ\u00eda el\u00e9ctrica que se realicen con destino en pa\u00edses no miembros de la Uni\u00f3n Europea. En consecuencia, quedan exentos del pago de peajes por el acceso a las redes de transporte y distribuci\u00f3n: a) los productores de energ\u00eda el\u00e9ctrica por cada una de sus instalaciones por la energ\u00eda neta generada vertida a la red, b) las empresas transportistas y distribuidoras por sus consumos propios, c) la energ\u00eda consumida por los bombeos de uso exclusivo para la producci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica y las bater\u00edas de almacenamiento de energ\u00eda conectadas en la red de transporte o distribuci\u00f3n. Con respecto al \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de los peajes se realizan las siguientes aclaraciones: El art\u00edculo 2.2.a) establece que quedan exceptuados del pago de peajes los productores de energ\u00eda el\u00e9ctrica por las inyecciones en la red de transporte o distribuci\u00f3n. La excepci\u00f3n en el pago de estos peajes es de aplicaci\u00f3n desde la entrada en vigor de la Circular 3/2020, es decir, desde el s\u00e1bado 25 de enero de 2020, conforme a lo establecido disposici\u00f3n final \u00fanica de esta Circular. Asimismo, seg\u00fan el art\u00edculo 2.2.b) est\u00e1n exentos del pago de peajes la energ\u00eda empleada por las empresas de transporte y distribuci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica como consumos propios para el funcionamiento de sus instalaciones, que tendr\u00e1 el mismo tratamiento que las p\u00e9rdidas en sus redes. No es necesario solicitar el reconocimiento de dichos consumos propios al Ministerio, al objeto de que sea reconocida la exenci\u00f3n en el pago. La excepci\u00f3n en el pago tambi\u00e9n se produce desde el s\u00e1bado 25 de enero de 2020.","title":"3. \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n"},{"location":"Factura_Luz/#4-estructura-de-peajes","text":"La Circular 3/2020, de 15 de enero, introduce los siguientes cambios respecto de la estructura de peajes de acceso vigentes: a) Se unifican en un \u00fanico peaje, el peaje 2.0 TD, los peajes 2.0 A y 2.1 A en todas sus modalidades (sin discriminaci\u00f3n horaria, con discriminaci\u00f3n horaria nocturna y con discriminaci\u00f3n horaria supervalle), introduci\u00e9ndose, adem\u00e1s, la posibilidad de diferenciar la potencia contratada en dos periodos (punta y valle) y la discriminaci\u00f3n horaria del consumo en tres periodos para todos los consumidores acogidos a este peaje. b) El peaje vigente 3.0 A pasa a constar de seis t\u00e9rminos de energ\u00eda y seis t\u00e9rminos de potencia. c) Los peajes de media tensi\u00f3n ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n a los suministros conectados a redes de tensi\u00f3n superior a 1 kV e inferior a 30 kV, unific\u00e1ndose los peajes 3.1 A y 6.1 en un \u00fanico peaje, el peaje 6.1 TD. d) A los consumidores conectados en redes de tensi\u00f3n superior a 30 kV e igual o inferior a 72,5 kV les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el peaje 6.2 TD, independientemente de l e) A los intercambios internacionales les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el peaje 6.4 TD, con las especificidades establecidas para los mismos en el art\u00edculo 9 de la Circular 3/2020. En el cuadro inferior se muestra la equivalencia entre la estructura de los peajes de acceso vigentes y los peajes de transporte y distribuci\u00f3n de la Circular 3/2020. Adicionalmente, teniendo en cuenta las consultas recibidas, con respecto a la definici\u00f3n de la estructura de peajes del art\u00edculo 6 se realizan las siguientes aclaraciones: \u2022 El peaje 2.0TD es de aplicaci\u00f3n a suministros conectados en redes de tensi\u00f3n no superior a 1 kV, con potencia contratada inferior o igual a 15 kW en todos los periodos. Este peaje consta de dos t\u00e9rminos de potencia contratada. Se trata del \u00fanico peaje para el que no aplica el requisito de potencias crecientes. Es decir, la potencia contratada en el periodo de valle podr\u00e1 ser superior o inferior a la potencia contratada en el periodo de punta. \u2022 En el Peaje 3.0 TD, de aplicaci\u00f3n a los suministros de baja tensi\u00f3n con potencia contratada superior a 15 kW en alguno de los seis per\u00edodos horarios, no se establece ning\u00fan l\u00edmite a la potencia contratada m\u00ednima en alguno de los periodos, si bien la potencia contratada debe que ser superior a 15 kW en alguno de los periodos. Tampoco se establece ning\u00fan l\u00edmite a la potencia contratada m\u00e1xima, que depender\u00e1 de la m\u00e1xima admisible de la instalaci\u00f3n. En este peaje las potencias contratadas son en orden igual o creciente. \u2022 En el peaje 6.1 TD, de aplicaci\u00f3n a los suministros conectados en tensiones superiores a 1 kV e inferiores a 30 kV (nivel de tensi\u00f3n tarifario NT1) no se establece ninguna limitaci\u00f3n de potencia contratada m\u00ednima o m\u00e1xima. Desaparece, por tanto, el l\u00edmite actual de que alguna de las potencias contratadas sea superior a 450 kW. En este peaje las potencias contratadas son en orden igual o creciente.","title":"4. Estructura de peajes"},{"location":"Factura_Luz/#5-periodos-horarios","text":"La Circular 3/2020 ha modificado, adem\u00e1s de la estructura de peajes, la definici\u00f3n de los periodos horarios para todos los consumidores. Bajo la estructura de peajes vigentes, a los consumidores con potencia inferior o igual a 10 KW les es de aplicaci\u00f3n el peaje 2.0 A, pudiendo optar por no diferenciar el consumo (esto es, todas las horas del d\u00eda cuestan lo mismo) o bien diferenciar el consumo en dos periodos (la denominada tarifa nocturna, en que se aplican dos precios en funci\u00f3n del momento del d\u00eda en que se consume) o en tres periodos (la denominada tarifa supervalle, en que se aplican tres precios diferentes en funci\u00f3n del momento del d\u00eda en que se consume). An\u00e1logamente, aquellos consumidores con potencia contratada mayor de 10 kW y menor o igual de 15 kW (peajes 2.1 A) pueden optar por no diferenciar el consumo o por diferenciarlo en dos o tres periodos horarios. Cabe se\u00f1alar que en las discriminaciones horarias vigentes no se diferencia entre d\u00edas laborables, s\u00e1bados, domingos y festivos. En el momento en que sea de aplicaci\u00f3n la estructura de peajes establecida en la Circular 3/2020, todos los consumidores conectados en redes de baja tensi\u00f3n con potencia contratada inferior o igual a 15 kW estar\u00e1n acogidos al mismo peaje de redes (denominado en la Circular peaje 2.0 TD) y pasar\u00e1n a disponer de una estructura de precios diferenciada en dos periodos para la potencia (punta y valle) y tres periodos (punta, llano y valle) para la energ\u00eda. Se indica que el periodo de punta definido para la potencia resulta de la agregaci\u00f3n de los periodos de punta y llano definidos para la energ\u00eda. En el cuadro inferior se comparan las posibles discriminaciones horarias a las que puede optar un consumidor bajo la estructura de peajes de acceso vigentes con la discriminaci\u00f3n horaria de la Circular 3/2020. Se indica que los periodos horarios de punta y llano de la Circular 3/2020 se desplazan una hora hacia adelante en las Ciudades Aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla. Como se ha indicado, los consumidores conectados en baja tensi\u00f3n con potencia contratada superior a 15 kW (peaje 3.0 A) y los consumidores conectados en media tensi\u00f3n con potencia contratada inferior a 450 kW (peaje 3.1 A) pasar\u00e1n de una discriminaci\u00f3n horaria de tres periodos a una discriminaci\u00f3n horaria de seis periodos. Bajo la estructura de peajes de acceso vigentes este colectivo de consumidores de consumidores cuenta con una diferenciaci\u00f3n de precios en tres periodos en la que \u00fanicamente se considera una punta (de tarde en los meses de invierno, y de ma\u00f1ana en los meses de verano). Adicionalmente, para el colectivo de consumidores conectados en media tensi\u00f3n, se diferencia entre d\u00edas laborables y no laborables. Bajo la estructura de peajes de la Circular 3/2020, todos los consumidores contar\u00e1n con tres periodos horarios diferentes en los d\u00edas laborables. Por \u00faltimo, en el cuadro inferior se compara la discriminaci\u00f3n horaria de seis periodos de aplicaci\u00f3n a los peajes vigentes con los definidos en la Circular 3/2020. Se observa que, como consecuencia del reajuste de los periodos horarios, todos los d\u00edas laborables, independientemente de la temporada a la que pertenezcan, contar\u00e1n con la misma diferenciaci\u00f3n de periodos, si bien el nivel de precios de cada uno de los periodos variar\u00e1 en funci\u00f3n de la temporada a la que pertenezcan.","title":"5. Periodos horarios"},{"location":"Factura_Luz/#6-condiciones-de-aplicacion-de-los-peajes-de-transporte-y-distribucion","text":"Conforme al art\u00edculo 9 de la Circular 3/2020, los peajes de transporte y distribuci\u00f3n constan de un t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n por potencia contratada, un t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n por energ\u00eda consumida y, en su caso, un t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n por la potencia demandada y un t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n por la energ\u00eda reactiva. No obstante, se plantean las siguientes particularidades: a) A los consumidores conectados en baja tensi\u00f3n con potencia contratada igual o inferior a 15 kW: i. No les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la facturaci\u00f3n por potencia demandada cuando dispongan de Interruptor de Control de Potencia (ICP). ii. No les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la facturaci\u00f3n por energ\u00eda reactiva. b) En el \u00e1mbito de las conexiones internacionales: i. Dado que no se contrata potencia, la facturaci\u00f3n de potencia, en cada per\u00edodo tarifario, se calcular\u00e1 multiplicando el precio establecido para el t\u00e9rmino de potencia por la suma de las potencias efectivamente programadas en cada hora divididas por el n\u00famero total de horas del per\u00edodo. En consecuencia, no procede la facturaci\u00f3n por potencia demandada. ii. No ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n de energ\u00eda reactiva. c) De acuerdo con el art\u00edculo 5.6 del Real Decreto 1164/2001 los suministros de socorro se tratar\u00e1n como suministros independientes y como tales se facturar\u00e1n, excepto si la alimentaci\u00f3n la realiza la misma empresa distribuidora, en cuyo caso se facturar\u00e1, \u00fanicamente, el 50 por 100 del t\u00e9rmino de potencia contratada del suministro de socorro. En el resto de los casos, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la facturaci\u00f3n por potencia demandada y por energ\u00eda reactiva cuando proceda.","title":"6. Condiciones de aplicaci\u00f3n de los peajes de transporte y distribuci\u00f3n"},{"location":"Factura_Luz/#61-facturacion-por-potencia","text":"La Circular 3/2020 establece que la facturaci\u00f3n por potencia contratada ser\u00e1 el sumatorio resultante de multiplicar la potencia contratada en cada per\u00edodo horario por el precio del t\u00e9rmino de potencia correspondiente, seg\u00fan la f\u00f3rmula siguiente: $$ FP=\\sum_{p=1}^{p=i}T_{P_p} * P_{C_p} $$ Donde: \\(FP\\) : Facturaci\u00f3n de la potencia \\(T_{P_p}\\) : Precio del t\u00e9rmino de potencia del periodo horario p, expresado en \u20ac/kW y a\u00f1o \\(P_{C_p}\\) Potencia contratada en el per\u00edodo horario p , expresada en kW. i :N\u00famero de periodos horarios de los que consta el t\u00e9rmino def acturaci\u00f3n de potencia del peaje correspondiente.","title":"6.1. Facturaci\u00f3n por potencia"},{"location":"Factura_Luz/#62-facturacion-por-energia","text":"La Circular 3/2020 establece en el art\u00edculo 9.3 que la facturaci\u00f3n por energ\u00eda activa ser\u00e1 el sumatorio resultante de multiplicar la energ\u00eda consumida o, en su caso, estimada en cada per\u00edodo horario por el precio del t\u00e9rmino de energ\u00eda correspondiente, de acuerdo con la f\u00f3rmula siguiente: $$ FE=\\sum_{p=1}^{p=i}T_{e_p} * E_p $$ Donde: \\(FE\\) : Facturaci\u00f3n por energ\u00eda, expresada en \u20ac \\(T_{e_p}\\) : Precio del t\u00e9rmino de energ\u00eda del periodo horario p , expresado en \u20ac/kWh \\(E_p\\) : Energ\u00eda consumida o estimada en el per\u00edodo horario p , expresada en kWh. En el caso de las * importaciones exportaciones de energ\u00eda se considerar\u00e1 la energ\u00eda programada en cada periodo horario. i:N\u00famero de periodos horarios de los que consta el t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n de energ\u00eda del peaje correspondiente Siguiendo con el ejemplo anterior, en el Cuadro 7 se muestra la facturaci\u00f3n por energ\u00eda activa para tres consumidores, acogidos a los peajes 2.0 TD, 3.0 TD y 6.1 TD en un mes de temporada alta","title":"6.2. Facturaci\u00f3n por energ\u00eda"},{"location":"Factura_Luz/#63-facturacion-por-potencia-demandada","text":"La facturaci\u00f3n por excesos de potencia tiene como objetivo proporcionar un incentivo a los usuarios de las redes a contratar adecuadamente la potencia, a efectos de evitar, por una parte, sobreinversiones en redes y, por otra parte, minimizar la incertidumbre sobre la suficiencia de ingresos para cubrir la retribuci\u00f3n reconocida. El control de la potencia demandada se realizar\u00e1 mediante los aparatos de control y medida de acuerdo con lo dispuesto en el Reglamento unificado de puntos de medida del sistema el\u00e9ctrico, aprobado por el Real Decreto 1110/2007, de 24 de agosto. Conforme al art\u00edculo 7 del Reglamento, se distinguen los siguientes tipos de puntos de medida en las fronteras de clientes: a) Tipo 1: puntos de suministro con potencia contratada en cualquier periodo igual o superior a 10 MW. b) Tipo 2: puntos de suministro con potencia contratada en cualquier periodo superior a 450 kW e inferior a 10 MW. c) Tipo 3: aquellos puntos de suministro que no puedan clasificarse en otra categor\u00eda d) Tipo 4: Potencia contratada en cualquier periodo igual o inferior a 50 kW y superior a 15 kW. e) Tipo 5: puntos de suministro con potencia contratada en cualquier periodo igual o inferior a 15 kW N\u00f3tese que no existe una relaci\u00f3n \u00fanica entre los puntos de medida y los peajes aplicables a los consumidores, con la excepci\u00f3n de los consumidores conectados en baja tensi\u00f3n con potencia contratada inferior a 15 kW, clasificados como Tipo 5 (englobados los peajes de acceso vigentes 2.0 A y 2.1 A y el peaje de transporte y distribuci\u00f3n 2.0 TD). Con car\u00e1cter general, los consumidores acogidos a los actuales peajes de acceso 6.1, 6.2, 6.3 y 6.4 disponen de un equipo de medida tipo 1 o tipo 2, mientras que los consumidores acogidos a los actuales peajes de acceso 3.0 A y 3.1 A pueden disponer de diversos tipos equipos de medida, dependiendo de la potencia que tengan contratada y del volumen de consumo anual. Por otra parte, conforme al art\u00edculo 10 del Reglamento el cliente podr\u00e1 optar a su costa por disponer de equipos de medida de calidad o precisi\u00f3n superior a los requeridos para el tipo de punto de medida en el que se encuentra clasificado. Por lo que puede darse el caso, por ejemplo, de un cliente con potencia contratada de 40 kW, punto de medida tipo 4, que tenga instalado un equipo correspondiente a un punto de medida tipo 3. Efectivamente, como se desprende del an\u00e1lisis de los cuadros siguientes, existen puntos de suministro con un equipo de medida superior al que le corresponder\u00eda teniendo en cuenta la potencia contratada. A modo de ejemplo, en el peaje 3.1 A en el a\u00f1o 2019 ten\u00edan una potencia contratada inferior a 15 kW 22.299 puntos de suministro, por lo que les hubiera correspondido un equipo de medida tipo 5 (v\u00e9ase Cuadro 8), si bien \u00fanicamente 12.335 puntos de suministro dispon\u00edan de ese tipo de medida (v\u00e9ase Cuadro 9). Teniendo en cuenta las consideraciones anteriores, en relaci\u00f3n con el control de potencia se realizan las siguientes aclaraciones: a) Con car\u00e1cter general, el control de potencia de los consumidores con equipo de medida tipo 5, consumidores dom\u00e9sticos conectados en baja tensi\u00f3n con potencia contratada igual o inferior a 15 kW se realizar\u00e1 mediante interruptor de control de potencia. Esto implica que cuando el consumidor demande una potencia superior a la que tiene contratada se producir\u00e1 un corte del suministro. En este caso, no procede la facturaci\u00f3n por excesos de potencia. Alternativamente, en aquellos casos en que, por las caracter\u00edsticas del suministro, \u00e9ste no pueda ser interrumpido, como por ejemplo ascensores, el consumidor podr\u00e1 optar a que el control de potencia se pueda realizar a trav\u00e9s de max\u00edmetro. Estos \u00faltimos abonar\u00edan excesos de potencia en caso de que su potencia demandada supere a la contratada. En estos casos la potencia contratada no podr\u00e1 ser inferior a la potencia que, en su caso, figure en el Bolet\u00edn de Instalador para los equipos que no puedan ser interrumpidos. En todos los casos, los max\u00edmetros tendr\u00e1n un per\u00edodo de integraci\u00f3n de 15 minutos. b) El control de la potencia demandada de los puntos de suministro con medida tipo 4 se realizar\u00e1 mediante la instalaci\u00f3n de los correspondientes aparatos de medida que registrar\u00e1n la potencia cuarto horaria m\u00e1xima demandada en cada per\u00edodo tarifario. Este tipo de equipos de medida \u00fanicamente guardan registro de la m\u00e1xima potencia demandada en cada periodo tarifario. c) El control de la potencia en los puntos de suministro con medida tipos 1, 2 y 3 se realizar\u00e1 por medio de las mediciones cuarto horarias de los equipos de medida. En el caso de que el equipo de medida no disponga de capacidad de registro cuartohoraria, se considerar\u00e1 la misma potencia demandada en todos los cuartos de hora que integran la hora. Respecto de facturaci\u00f3n de los excesos de potencia, la Circular 3/2020 mantiene, con car\u00e1cter general, las condiciones establecidas para los peajes de acceso vigentes, si bien se ha eliminado la flexibilidad existente entre 85% y 105% para los peajes 3.0 A y 3.1 A y ha procedido a actualizar los precios aplicables a los excesos de potencia y los coeficientes ki en el caso de la penalizaci\u00f3n cuarto horaria. La aplicaci\u00f3n de una u otra f\u00f3rmula de exceso de potencia va a depender del tipo de punto de medida del suministro, y no del peaje al que se haya acogido. De esta forma, puede ocurrir que consumidores acogidos al mismo peaje, sean facturados de manera diferente en lo que se refiere a los excesos de potencia. Los excesos de potencia de aquellos puntos de suministro correspondientes a puntos de medida tipo 4 y 5 (esto es, puntos de suministro con potencia contratada igual o inferior a 50 kW en todos los periodos), ser\u00e1n facturados de acuerdo con la f\u00f3rmula establecida en el art\u00edculo 9.4.b.1). Los excesos de potencia de aquellos consumidores que correspondientes a los tipos 1, 2 y 3 (esto es, puntos de suministro con potencia contratada en alg\u00fan periodo superior a 50 kW), se calcular\u00e1n de acuerdo a la f\u00f3rmula establecida en el art\u00edculo 9.4.b.2). No obstante lo anterior, como se ha indicado puede suceder que existan puntos de suministro que dispongan de equipos de medida con capacidad de registro cuarto horario, pero \u00fanicamente almacene la potencia cuarto horaria m\u00e1xima de cada uno de los periodos. En estos casos, conforme al punto 9.4.b.1) de la Circular 3/2020, a efectos de determinar el exceso de potencia se tomar\u00e1 la potencia demandada en la hora correspondiente seg\u00fan la curva de carga horaria y se considerar\u00e1 la misma potencia demandada en los cuatro cuartos que integran la hora. En el caso de aquellos puntos de suministro sin equipo de medida horario, en tanto no se realice la adaptaci\u00f3n de los equipos de medida a las condiciones de facturaci\u00f3n de la Circular 3/2020, la facturaci\u00f3n por potencia demandada se realizar\u00e1 conforme al punto 9.4.b.1) 10 de la citada Circular 3/2020. El precio del exceso de potencia ser\u00e1 diferente en funci\u00f3n del peaje al que est\u00e9 acogido el cliente. La relaci\u00f3n de precios por per\u00edodo horario o coeficiente K p variar\u00e1 en funci\u00f3n del peaje al que est\u00e9 acogido el consumidor y el per\u00edodo en el que se produzca dicho exceso de potencia. La Resoluci\u00f3n de precios establecer\u00e1 anualmente los valores que se aplicar\u00e1n al precio por exceso de potencia y al coeficiente K p . En el cuadro inferior se muestran los t\u00e9rminos del exceso de potencia y los coeficientes K p correspondientes a cada peaje que resultan de la aplicaci\u00f3n de la Circular 3/2020 para el ejercicio 2021 11 . Se indica que tanto los precios como los coeficientes ser\u00e1n actualizados anualmente y ser\u00e1n publicados en la correspondiente resoluci\u00f3n de precios. A modo de ejemplo, a continuaci\u00f3n, se presenta la facturaci\u00f3n por excesos de potencia de un consumidor conectado de media tensi\u00f3n (esto es, redes de tensi\u00f3n de dise\u00f1o comprendido entre 1 kV y 30 kV) caso de disponer de un equipo de medida tipo 4 o en caso de disponer de un equipo de medida tipo 1, 2 o 3. En el Cuadro 11 se muestran las potencias contratadas por periodo y las potencias m\u00e1ximas demandadas por el consumidor en cada uno de los cuartos de hora de cada periodo horario, en un mes de temporada alta. En caso de que el consumidor dispusiera de un equipo de medida tipo 4, \u00fanicamente se registrar\u00e1 un valor para la potencia demandada en cada uno de los periodos, que se corresponder\u00e1 con la m\u00e1xima de las potencias demandadas en cada uno de los cuartos de hora de cada periodo y, como se ha indicado los excesos de potencia se facturar\u00e1n conforme a la f\u00f3rmula establecida en el art\u00edculo 9.4.b.1) \\[ F_{EP}=\\sum_{p=1}^{p=i}t_{e_p} \\cdot2\\cdot(Pd_p-Pc_P) \\] Donde: \\(F_{EP}\\) : Facturaci\u00f3n en concepto de excesos de potencia \\(t_{ep}\\) : T\u00e9rmino de exceso de potencia, expresado en \u20ac/kW, del peaje correspondiente. \\(Pd_p\\) : Potencia m\u00e1xima demandada en cada uno de los per\u00edodos horario p en que se haya sobrepasado Pc p expresada en kW. \\(Pc_p\\) : Potencia contratada en el per\u00edodo horario p , expresada en kW. \\(i\\) :N\u00famero de periodos horarios de los que consta el t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n de potencia del peaje correspondiente. Esto es, para cada uno de los periodos horarios se compara la potencia contratada con la potencia m\u00e1xima demandada en el periodo y en caso de que se produzcan excesos se procede a facturar el doble de la diferencia al precio del t\u00e9rmino del exceso de potencia correspondiente a su peaje (en este caso, el peaje 6.1 TD). Cabe se\u00f1alar que, en la facturaci\u00f3n de los excesos de potencia para suministros tipo 4 y tipo 5 los precios de los excesos de potencia no tienen discriminaci\u00f3n horaria, se factura el mismo precio en todos los periodos en que, en su caso, se hayan excedido de la potencia contratada. En el Cuadro 12 se presenta la facturaci\u00f3n del exceso de potencia que resulta para el ejemplo considerado. En caso de que el consumidor dispusiera en el punto de suministro de un equipo de medida tipo 1, 2 o 3, se registra la potencia demandada por el consumidor en cada uno de los cuartos de hora que integra el periodo horario y el exceso registrado en cada uno de los cuartos de hora del periodo se facturar\u00e1 de acuerdo con la f\u00f3rmula establecida en el art\u00edculo 9.4.b.2) \\[ F_{EP}=\\sum_{p=1}^{p=i}K_p \\cdot t_{ep}\\cdot\\sqrt{\\sum_{j=1}^{n}(Pd_j-Pc_P)^2} \\] Donde: F EP : Facturaci\u00f3n en concepto de excesos de potencia K P : Relaci\u00f3n de precios por periodo horario p, calculada como el cociente entre el t\u00e9rmino de potencia del periodo p respecto del t\u00e9rmino de potencia del periodo 1 del peaje correspondiente. t ep : T\u00e9rmino de exceso de potencia, expresado en \u20ac/kW, del peaje correspondiente. Pd j : Potencia demandada en cada uno de los cuartos de hora j del per\u00edodo horario p en que se haya sobrepasado Pc p , expresada en kW. En el caso de que el equipo de medida no disponga de capacidad de registro cuartohoraria, se considerar\u00e1 la misma potencia demandada en todos los cuartos de hora. Pc p : Potencia contratada en el per\u00edodo horario p , expresada en kW. i: N\u00famero de periodos horarios de los que consta el t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n de potencia del peaje correspondiente. En el Cuadro 13 se presenta la facturaci\u00f3n del exceso de potencia que resulta para el ejemplo considerado. Por otra parte, como se ha indicado y as\u00ed se recoge en la Memoria que acompa\u00f1a a la Circular 3/2020, con car\u00e1cter general se mantienen las condiciones de facturaci\u00f3n de excesos de potencia vigentes. No obstante, al desvincular la facturaci\u00f3n por potencia contratada y excesos de potencia, se ha perdido la vinculaci\u00f3n temporal entre ambos t\u00e9rminos. Es por ello que se ha hecho necesario aclarar en el punto 2 del resuelve primero de la Resoluci\u00f3n por la que se establecen los valores de los peajes de transporte y distribuci\u00f3n para el ejercicio 2021, que la facturaci\u00f3n por potencia demandada se realizar\u00e1 mensualmente, prorrate\u00e1ndose por el n\u00famero de d\u00edas que comprende el periodo de facturaci\u00f3n, considerando que el d\u00eda de lectura inicial est\u00e1 excluido y el d\u00eda de lectura final est\u00e1 incluido y que los meses son de 30 d\u00edas. Este mismo criterio ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en el caso de que se produzca una modificaci\u00f3n de la potencia contratada durante el ciclo de lectura. En el caso de que se produjera un cambio de comercializador durante el ciclo de lectura, el distribuidor deber\u00e1 calcular, en su caso, la facturaci\u00f3n por excesos de potencia considerando el ciclo de lectura completo y asignar la totalidad de la facturaci\u00f3n por este concepto al comercializador entrante. Por \u00faltimo, se indica que, los ejemplos mostrados en los cuadros 12 y 13 \u00fanicamente pretenden ilustrar el m\u00e9todo de c\u00e1lculo del t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n por potencia demandada. La diferencia de la facturaci\u00f3n bajo uno u otro esquema depender\u00e1 del n\u00famero de cuartos de hora que se exceda la potencia, el exceso de la potencia demandada respecto de la potencia facturada y del momento en que se produzca el exceso de potencia.","title":"6.3. Facturaci\u00f3n por potencia demandada"},{"location":"Factura_Luz/#64-facturacion-por-energia-reactiva","text":"La Circular 3/2020, de 15 de enero, mantiene las condiciones de facturaci\u00f3n energ\u00eda reactiva establecidas en el art\u00edculo 9.3 del Real Decreto 1164/2001 12 en tanto no se disponga de los resultados del grupo de trabajo de control de tensi\u00f3n 13 creado en el \u00e1mbito de trabajo para la implementaci\u00f3n de los reglamentos europeos relativos a la gesti\u00f3n, con la salvedad de los dispuesto en la disposici\u00f3n transitoria segunda relativa a la facturaci\u00f3n por energ\u00eda capacitiva en el periodo de valle. En consecuencia, se aplicar\u00e1n las siguientes condiciones de facturaci\u00f3n: a) El t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n por energ\u00eda reactiva es de aplicaci\u00f3n a todos los consumidores conectados en baja tensi\u00f3n con potencia contratada superior a 15 kW y a los consumidores conectados en alta tensi\u00f3n. b) Se aplicar\u00e1 sobre todos los per\u00edodos horarios, excepto el per\u00edodo 6, siempre que el consumo de energ\u00eda reactiva exceda el 33% del consumo de activa durante el per\u00edodo de facturaci\u00f3n considerado. \u00danicamente afectar\u00e1 a esos excesos. c) En el periodo de valle, todos los consumidores conectados en niveles de tensi\u00f3n superior a 1 kV, es decir, todos los consumidores excepto aquellos conectados en baja tensi\u00f3n, deber\u00e1n mantener un factor de potencia superior a 0,98 capacitivo en el per\u00edodo 6. Se aplicar\u00e1 una penalizaci\u00f3n de 0,05 Euro/kVArh fuera del rango anteriormente mencionado. d) En la Resoluci\u00f3n de precios que la CNMC publicar\u00e1 con la suficiente antelaci\u00f3n respecto de su entrada en vigor, se publicar\u00e1n los precios aplicables a la reactiva, que ser\u00e1n coincidentes con los actualmente vigentes, en tanto no se disponga de los resultados del mencionado grupo de trabajo. Los t\u00e9rminos de facturaci\u00f3n por energ\u00eda reactiva inductiva vigentes est\u00e1n establecidos en el anexo I de la Orden ITC/688/2011, de 30 de marzo, por la que se establecen los peajes de acceso a partir de 1 de abril de 2011 y determinadas tarifas y primas de las instalaciones del r\u00e9gimen especial 14 : El factor de potencia o cos \uf06a viene definido por la relaci\u00f3n existente entre la energ\u00eda activa (E a ) y la energ\u00eda reactiva (E r ) en cada uno de los periodos horarios y se calcula conforme a la siguiente f\u00f3rmula: \\[ cos \\phi=\\frac{E_a}{\\sqrt{E_a^2+E_r^2}} \\] Donde, E a : Cantidad registrada por el contador de energ\u00eda activa, expresada en kWh. E r : Cantidad registrada por el contador de energ\u00eda reactiva, expresada en kVArh. Para el c\u00e1lculo de la energ\u00eda reactiva (Er) los equipos de medida registran la energ\u00eda reactiva de los cuadrantes I (QR1) y IV (QR4) por cada per\u00edodo horario. La energ\u00eda reactiva ser\u00e1 el saldo neto obtenido como diferencia entre las energ\u00edas reactivas de los cuadrantes QR1 y QR4. Si la diferencia es positiva, el factor de potencia es inductivo. En caso de resultar negativa, el factor de potencia es capacitivo. Los valores de esta f\u00f3rmula se determinar\u00e1n con dos cifras decimales y el redondeo se har\u00e1 por defecto o por exceso, seg\u00fan que la tercera cifra decimal despreciada sea o no menor que 5. A modo de ejemplo, en el cuadro inferior se muestra la facturaci\u00f3n de energ\u00eda reactiva que resultar\u00eda para un consumidor considerando los precios establecidos en la propuesta de Resoluci\u00f3n. Al respecto cabe se\u00f1alar que, tal y como se recoge en la Memoria que acompa\u00f1a a la Resoluci\u00f3n por la que se establecen los valores de los peajes de transporte y distribuci\u00f3n para el ejercicio 2021, teniendo en cuenta el impacto de la disposici\u00f3n transitoria sobre determinados colectivos de consumidores, la actualizaci\u00f3n prevista del Procedimiento de Operaci\u00f3n 7.4 relativo al servicio complementario de control de tensi\u00f3n de la red de transporte y la inminente disposici\u00f3n de las conclusiones del grupo de trabajo de control de tensi\u00f3n, se establece un precio de 0 \u20ac/kVAr para el t\u00e9rmino de facturaci\u00f3n de energ\u00eda reactiva capacitiva en el periodo 6.","title":"6.4. Facturaci\u00f3n por energ\u00eda reactiva"},{"location":"Factura_Luz/#7-peajes-de-aplicacion-a-los-contratos-de-duracion-inferior-al-ano","text":"Por lo que se refiere a los contratos de duraci\u00f3n inferior a un a\u00f1o, la Circular 3/2020 \u00fanicamente establece la metodolog\u00eda de c\u00e1lculo del recargo a aplicar a los contratos de duraci\u00f3n inferior a un a\u00f1o. La tipolog\u00eda de estos contratos pertenece al \u00e1mbito de la regulaci\u00f3n del acceso y, consecuentemente, dicha regulaci\u00f3n no se ha visto modificada por la Circular de peajes. Conforme a la regulaci\u00f3n vigente, los contratos de acceso a las redes son de duraci\u00f3n anual, prorrog\u00e1ndose t\u00e1citamente por per\u00edodos id\u00e9nticos. No obstante, se contemplan las siguientes excepciones en relaci\u00f3n con la duraci\u00f3n de los contratos: a) Contratos eventuales: aquellos que se establecen para menos de doce meses, para un fin concreto, transitorio y espor\u00e1dico como los provisionales de obra, ferias u otros, circunstancia que se deber\u00e1 consignar en el contrato b) Contratos de temporada: aquellos en los que se prev\u00e9 una utilizaci\u00f3n del suministro con una duraci\u00f3n inferior a un a\u00f1o y de forma repetitiva en los sucesivos a\u00f1os c) Conexiones internacionales La Circular 3/2020 establece que el t\u00e9rmino de potencia contratada aplicable a los contratos cuya duraci\u00f3n prevista en el momento de contrataci\u00f3n sea inferior al a\u00f1o, independientemente del tipo de contrato de que se trate, se incrementar\u00e1n los siguientes porcentajes: No obstante lo anterior, los contratos de duraci\u00f3n inferior al a\u00f1o se facturar\u00e1n mensualmente aplicando el recargo correspondiente al contrato de duraci\u00f3n inferior a tres meses (esto es, los t\u00e9rminos de potencia del peaje correspondiente se incrementar\u00edan en un 135%) procedi\u00e9ndose simult\u00e1neamente en la \u00faltima factura a la regularizaci\u00f3n de los importes facturados. A modo de ejemplo, un consumidor que formalizara un contrato de duraci\u00f3n estimada de cinco meses, ser\u00eda facturado en las cuatro primeras facturas considerando el recargo del contrato de duraci\u00f3n inferior a tres meses (135%) y en la quinta factura se proceder\u00eda a la regularizaci\u00f3n de las cinco primeras facturas emitidas (esto es, se considerar\u00eda un recargo de -72% para lo facturado en las cuatro primeras facturas) y la facturaci\u00f3n del \u00faltimo periodo considerando el porcentaje correspondiente a la duraci\u00f3n real del contrato (63%) (v\u00e9ase Cuadro 16).","title":"7. Peajes de aplicaci\u00f3n a los contratos de duraci\u00f3n inferior al a\u00f1o"},{"location":"Instalacion_BATERIAS/","text":"Instalacion BATERIAS","title":"Instalacion BATERIAS"},{"location":"Instalacion_BATERIAS/#instalacion-baterias","text":"","title":"Instalacion BATERIAS"},{"location":"Instalacion_FV/","text":"Instalacion FV. Generar Informes Your browser doesn't support iframes Fuente: Pliego de Condiciones T\u00e9cnicas de Instalaciones Conectadas a Red .PCT-C-REV - julio 2011 (*) y PCT-A-REV - febrero 2009 (**) ) ANEXO I DIMENSIONADO DEL SISTEMA FOTOVOLTAICO (**) I. Estimaci\u00f3n del consumo diario de energ\u00eda 1 Generalidades 1.1 La estimaci\u00f3n correcta de la energ\u00eda consumida por el sistema fotovoltaico s\u00f3lo es sencilla en aquellas aplicaciones en las que se conocen exactamente las caracter\u00edsticas de la carga (por ejemplo, sistemas de telecomunicaci\u00f3n). Sin embargo, en otras aplicaciones, como puede ser la electrificaci\u00f3n de viviendas, la tarea no resulta f\u00e1cil pues intervienen multitud de factores que afectan al consumo final de electricidad: tama\u00f1o y composici\u00f3n de las familias (edad, formaci\u00f3n, etc.), h\u00e1bitos de los usuarios, capacidad para administrar la energ\u00eda disponible, etc. 1.2 El objeto de este apartado es estimar la energ\u00eda media diaria consumida por el sistema, E D (Wh/d\u00eda). 1.3 El c\u00e1lculo de la energ\u00eda consumida incluir\u00e1 las p\u00e9rdidas diarias de energ\u00eda causadas por el autoconsumo de los equipos (regulador, inversor, etc.). 1.4 El consumo de energ\u00eda de las cargas incluir\u00e1 el servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica ofrecido al usuario para distintas aplicaciones (iluminaci\u00f3n, TV, frigor\u00edfico, bombeo de agua, etc.). 1.5 Para prop\u00f3sitos de dimensionado del acumulador, se calcular\u00e1 el consumo medio diario en Ah/d\u00eda, L D , como: donde V NOM (V) es la tensi\u00f3n nominal del acumulador. 1.6 Los par\u00e1metros requeridos en la Memoria de Solicitud para una aplicaci\u00f3n destinada al bombeo de agua ser\u00e1n calculados por el instalador usando los m\u00e9todos y herramientas que estime oportunos. En su defecto, el apartado 2 describe un procedimiento aproximado de c\u00e1lculo que permite considerar las caracter\u00edsticas din\u00e1micas del pozo. 2 Bombeo de agua 2.1 Definiciones 2.1.1 Altura de fricci\u00f3n: H f (m). Contribuci\u00f3n equivalente en altura de las p\u00e9rdidas por fricci\u00f3n en las tuber\u00edas para un caudal determinado. 2.1.2 Altura del dep\u00f3sito: H D (m). Altura entre el dep\u00f3sito de agua y el suelo. 2.1.3 Altura total equivalente: H TE (m). Altura fija (constan 2.1.4 Volumen diario de agua requerido: Q d (m 3 /d\u00eda). Cantidad de agua que debe ser bombeada diariamente por el sistema fotovoltaico. 2.1.5 Caudal medio o aparente: Q AP (m 3 /h). Valor medio del volumen diario de agua requerido (Q AP = Q d / 24). 2.1.6 Eficiencia de la motobomba: 0 MB . Cociente entre la energ\u00eda hidr\u00e1ulica y la energ\u00eda el\u00e9ctrica consumida por la motobomba. 2.1.7 Energ\u00eda el\u00e9ctrica consumida por la motobomba: E MB (Wh/d\u00eda). 2.1.8 Energ\u00eda hidr\u00e1ulica: E H (Wh/d\u00eda). Energ\u00eda necesaria para bombear el volumen diario de agua requerido. 2.1.9 Prueba de bombeo. Experimento que permite determinar el descenso de nivel de agua de un pozo al extraer un determinado caudal de prueba. Mediante este ensayo de bombeo se caracteriza el pozo con la medida de tres par\u00e1metros: \u2013 Nivel est\u00e1tico del agua: H ST (m). Distancia vertical entre el nivel del suelo y el nivel del agua antes de la prueba de bombeo. \u2013 Nivel din\u00e1mico del agua: H DT (m). Distancia vertical entre el nivel del suelo y el nivel final del agua despu\u00e9s de la prueba de bombeo. \u2013 Caudal de prueba: Q T (m 3 / h). Caudal de agua extra\u00eddo durante la prueba de bombeo. 2.2 C\u00e1lculo de la energ\u00eda el\u00e9ctrica requerida por la motobomba 2.2.1 Se estimar\u00e1 la energ\u00eda el\u00e9ctrica consumida por la motobomba como: 2.2.2 Para sistemas de bombeo de corriente alterna, la eficiencia de la motobomba es un par\u00e1metro que suele estar incluido en el rendimiento del conjunto inversor-motobomba. Habitualmente, el fabricante proporciona herramientas gr\u00e1ficas para el c\u00e1lculo del rendimiento global del sistema, incluyendo el propio generador fotovoltaico. Por defecto, puede utilizarse un rendimiento t\u00edpico 0 MB = 0,4 para bombas superiores a 500 W. 2.2.3 La altura equivalente de bombeo, H TE , es un par\u00e1metro ficticio que incluye las caracter\u00edsticas f\u00edsicas del pozo y del dep\u00f3sito, las p\u00e9rdidas por fricci\u00f3n en las tuber\u00edas (contribuci\u00f3n equivalente en altura) y la variaci\u00f3n del nivel din\u00e1mico del agua durante el bombeo. Para su c\u00e1lculo puede utilizarse la f\u00f3rmula siguiente: La suma de los dos primeros t\u00e9rminos es la altura desde la salida de la bomba en el dep\u00f3sito hasta el nivel est\u00e1tico del agua (figura 3). El tercer t\u00e9rmino es una correcci\u00f3n para tener en cuenta el descenso de agua durante el bombeo y el cuarto es la contribuci\u00f3n equivalente en altura de las p\u00e9rdidas por fricci\u00f3n en las tuber\u00edas y en otros accesorios del sistema hidr\u00e1ulico (v\u00e1lvulas, codos, grifos, etc.). Estas p\u00e9rdidas, de acuerdo con el PCT, ser\u00e1n inferiores al 10 % de la energ\u00eda hidr\u00e1ulica \u00fatil (es decir, H f < 0,1H TE ). II. Dimensionado del sistema 1 Generalidades 1.1 El objeto de este apartado es evaluar el dimensionado del generador fotovoltaico llevado a cabo por el instalador, con independencia de los m\u00e9todos que el instalador utilice para esta tarea. 1.2 Para ello se le pedir\u00e1 que indique la eficiencia energ\u00e9tica esperada para la instalaci\u00f3n. 2 Definiciones 2.1 \u00c1ngulo de inclinaci\u00f3n $ . \u00c1ngulo que forma la superficie de los m\u00f3dulos con el plano horizontal (figura 1). Su valor es 0\u00b0 para m\u00f3dulos horizontales y 90\u00b0 para verticales. 2.2 \u00c1ngulo de azimut \" . \u00c1ngulo entre la proyecci\u00f3n sobre el plano horizontal de la normal a la superficie del m\u00f3dulo y el meridiano del lugar (figura 2). Valores t\u00edpicos son 0\u00b0 para m\u00f3dulos orientados al sur, \u201390\u00b0 para m\u00f3dulos orientados al este y +90\u00b0 para m\u00f3dulos orientados al oeste. 2.3 G dm (0). Valor medio mensual o anual de la irradiaci\u00f3n diaria sobre superficie horizontal en kWh/(m 2 A d\u00eda). 2.4 G dm ( \" opt , opt ). Valor medio mensual o anual de la irradiaci\u00f3n diaria sobre el plano del generador orientado de forma \u00f3ptima ( \" opt , $ opt ), en kWh/(m 2 A d\u00eda). Se considera orientaci\u00f3n \u00f3ptima aquella que hace que la energ\u00eda colectada sea m\u00e1xima en un per\u00edodo. 2.5 G dm ( \" , ). Valor medio mensual de la irradiaci\u00f3n diaria sobre el plano del generador en kWh/(m 2 A d\u00eda) y en el que se hayan descontado las p\u00e9rdidas por sombreado. 2.6 Factor de irradiaci\u00f3n (FI). Porcentaje de radiaci\u00f3n incidente para un generador de orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n ( \" , ) respecto a la correspondiente para una orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n \u00f3ptimas ( \" = 0\u00b0, $ opt ). Las p\u00e9rdidas de radiaci\u00f3n respecto a la orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n \u00f3ptimas vienen dadas por (1 \u2013 FI). 2.7 Factor de sombreado (FS). Porcentaje de radiaci\u00f3n incidente sobre el generador respecto al caso de ausencia total de sombras. Las p\u00e9rdidas por sombreado vienen dadas por (1 \u2013 FS). 2.8 Rendimiento energ\u00e9tico de la instalaci\u00f3n o \u201cperformance ratio\u201d, PR. Eficiencia de la instalaci\u00f3n en condiciones reales de trabajo para el per\u00edodo de dise\u00f1o, de acuerdo con la ecuaci\u00f3n: Este factor considera las p\u00e9rdidas en la eficiencia energ\u00e9tica debido a: La temperatura. El cableado. Las p\u00e9rdidas por dispersi\u00f3n de par\u00e1metros y suciedad. Las p\u00e9rdidas por errores en el seguimiento del punto de m\u00e1xima potencia. La eficiencia energ\u00e9tica, 0 rb , de otros elementos en operaci\u00f3n como el regulador, bater\u00eda, etc. \u2013 La eficiencia energ\u00e9tica del inversor, 0 inv . \u2013 Otros. Valores t\u00edpicos son, en sistemas con inversor, PR \u2022 0,7 y, con inversor y bater\u00eda, PR \u2022 0,6. A efectos de c\u00e1lculo y por simplicidad, se utilizar\u00e1n en sistemas con inversor PR = 0,7 y con inversor y bater\u00eda PR = 0,6. Si se utilizase otro valor de PR, deber\u00e1 justificarse el valor elegido desglosando los diferentes factores de p\u00e9rdidas utilizados para su estimaci\u00f3n. En caso de acoplo directo de cargas al generador (por ejemplo, una bomba), se 3 Procedimiento 3.1 Per\u00edodo de dise\u00f1o Se establecer\u00e1 un per\u00edodo de dise\u00f1o para calcular el dimensionado del generador en funci\u00f3n de las necesidades de consumo y la radiaci\u00f3n. Se indicar\u00e1 cu\u00e1l es el per\u00edodo para el que se realiza el dise\u00f1o y los motivos de la elecci\u00f3n. Algunos ejemplos son: \u2013 En escenarios de consumo constante a lo largo del a\u00f1o, el criterio de \u201cmes peor\u201d corresponde con el de menor radiaci\u00f3n. \u2013 En instalaciones de bombeo, dependiendo de la localidad y disponibilidad de agua, el \u201cmes peor\u201d corresponde a veces con el verano. \u2013 Para maximizar la producci\u00f3n anual, el per\u00edodo de dise\u00f1o es todo el a\u00f1o. 3.2 Orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n \u00f3ptimas. P\u00e9rdidas por orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n Se determinar\u00e1 la orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n \u00f3ptimas ( \" = 0\u00b0, opt ) para el per\u00edodo de dise\u00f1o elegido. En la tabla III se presentan per\u00edodos de dise\u00f1o habituales y la correspondiente inclinaci\u00f3n ( \\(\\beta\\) ) del generador que hace que la colecci\u00f3n de energ\u00eda sea m\u00e1xima. El dise\u00f1ador buscar\u00e1, en la medida de lo posible, orientar el generador de forma que la energ\u00eda captada sea m\u00e1xima en el per\u00edodo de dise\u00f1o ( \" = 0\u00b0, $ opt ). Sin embargo, no ser\u00e1 siempre posible orientar e inclinar el generador de forma \u00f3ptima, ya que pueden influir otros factores como son la acumulaci\u00f3n de suciedad en los m\u00f3dulos, la resistencia al viento, las sombras, etc. Para calcular el factor de irradiaci\u00f3n para la orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n elegidas se utilizar\u00e1 la expresi\u00f3n aproximada: 3.3 Irradiaci\u00f3n sobre el generador Deber\u00e1n presentarse los siguientes datos: G dm (0) Obtenida a partir de alguna de las siguientes fuentes: \u2013 Instituto Nacional de Meteorolog\u00eda \u2013 Organismo auton\u00f3mico oficial G dm ( \" , ) Calculado a partir de la expresi\u00f3n: Este par\u00e1metro puede obtenerse de la tabla III para el per\u00edodo de dise\u00f1o elegido. 3.4 Dimensionado del generador El dimensionado m\u00ednimo del generador, en primera instancia, se realizar\u00e1 de acuerdo con los datos anteriores, seg\u00fan la expresi\u00f3n: Para el c\u00e1lculo, se utilizar\u00e1n los valores de PR especificados en el punto 2.8 de este anexo. 3.5 Dise\u00f1o del sistema El instalador podr\u00e1 elegir el tama\u00f1o del generador y del acumulador en funci\u00f3n de las necesidades de autonom\u00eda del sistema, de la probabilidad de p\u00e9rdida de carga requerida y cualquier otro factor que quiera considerar, respetando los l\u00edmites estipulados en el PCT: \u2013La potencia nominal del generador ser\u00e1, como m\u00e1ximo, un 20 % superior al valor P mp, min para el caso general (ver 4.2.4 de este PTC). \u2013 La autonom\u00eda m\u00ednima del sistema ser\u00e1 de tres d\u00edas. \u2013 Como caso general, la capacidad nominal de la bater\u00eda no exceder\u00e1 en 25 veces la corriente de cortocircuito en CEM del generador fotovoltaico. La autonom\u00eda del sistema se calcular\u00e1 mediante la expresi\u00f3n: III. Ejemplo de c\u00e1lculo 1 Estudio de la carga Se pretende electrificar una vivienda rural de una familia formada por 4 personas, situada en el t\u00e9rmino municipal de San Agust\u00edn de Guadalix (latitud = 41\u00b0). El servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica ofrecido a los usuarios est\u00e1 recogido en la tabla IV. El servicio proporcionado incluye la electrificaci\u00f3n de la vivienda y un sistema de bombeo de agua (para uso personal y una peque\u00f1a granja). Las p\u00e9rdidas de autoconsumo de los equipos incluyen las del regulador (24 h \u00d7 1 W = 24 Wh) y las del inversor, para el que se ha estimado que funcionar\u00e1 11 horas en vac\u00edo con un consumo medio de 2 W (11 h \u00d7 2W = 22 Wh). Tabla IV. Consumo diario de energ\u00eda el\u00e9ctrica. La bomba de agua extrae diariamente 1500 litros de un pozo (figura 3), cuya altura equivalente de bombeo se ha estimado en 20 metros, con una motobomba que tiene un rendimiento energ\u00e9tico del 40 %. La prueba de bombeo realizada al pozo permiti\u00f3 obtener los siguientes par\u00e1metros: H ST = 15 metros H DT = 30 metros (*) La utilizaci\u00f3n de C 20 en lugar de la C 100 lleva a sobredimensionar el acumulador un 25 %, pero se compensa con la p\u00e9rdida de capacidad con el tiempo. Como se puede comprobar, el factor que corrige la variaci\u00f3n din\u00e1mica del nivel del pozo es insignificante frente a la altura entre el nivel est\u00e1tico del agua y el dep\u00f3sito, debido a que el caudal bombeado es peque\u00f1o. 2 Dise\u00f1o del sistema Para dise\u00f1ar el generador se dispone de un m\u00f3dulo fotovoltaico cuyos par\u00e1metros en CEM tienen los siguientes valores: Potencia m\u00e1xima = 110 Wp Corriente de cortocircuito = 6,76 A Corriente en el punto de m\u00e1xima potencia = 6, 32 A Tensi\u00f3n de circuito abierto = 21,6 V Tensi\u00f3n en el punto de m\u00e1xima potencia = 17,4 V Se elige un generador de 660 Wp (formado por dos m\u00f3dulos en serie y tres ramas en paralelo) y un acumulador con una capacidad nominal de 340 Ah en 20 horas. La tensi\u00f3n nominal del sistema es de 24 V. Ambos valores se han elegido para asegurar una probabilidad de p\u00e9rdida de carga inferior a 10 \u20132 (*). Las tensiones del regulador se ajustan de forma que la profundidad de descarga m\u00e1xima sea del 70 %. La eficiencia energ\u00e9tica del inversor se estima en el 85 %, y la del regulador + acumulador en el 81 %. ANEXO II DOCUMENTACI\u00d3N QUE SE DEBE INCLUIR EN LAS MEMORIAS(**) 1. Consumo diario de energ\u00eda el\u00e9ctrica 2. Sistemas de bombeo de agua 3. Dimensionado del generador 4. Dimensionado final del sistema","title":"Instalacion FV."},{"location":"Instalacion_FV/#instalacion-fv","text":"Generar Informes Your browser doesn't support iframes Fuente: Pliego de Condiciones T\u00e9cnicas de Instalaciones Conectadas a Red .PCT-C-REV - julio 2011 (*) y PCT-A-REV - febrero 2009 (**) )","title":"Instalacion FV."},{"location":"Instalacion_FV/#anexo-i-dimensionado-del-sistema-fotovoltaico","text":"","title":"ANEXO I DIMENSIONADO DEL SISTEMA FOTOVOLTAICO (**)"},{"location":"Instalacion_FV/#i-estimacion-del-consumo-diario-de-energia","text":"","title":"I. Estimaci\u00f3n del consumo diario de energ\u00eda"},{"location":"Instalacion_FV/#1-generalidades","text":"1.1 La estimaci\u00f3n correcta de la energ\u00eda consumida por el sistema fotovoltaico s\u00f3lo es sencilla en aquellas aplicaciones en las que se conocen exactamente las caracter\u00edsticas de la carga (por ejemplo, sistemas de telecomunicaci\u00f3n). Sin embargo, en otras aplicaciones, como puede ser la electrificaci\u00f3n de viviendas, la tarea no resulta f\u00e1cil pues intervienen multitud de factores que afectan al consumo final de electricidad: tama\u00f1o y composici\u00f3n de las familias (edad, formaci\u00f3n, etc.), h\u00e1bitos de los usuarios, capacidad para administrar la energ\u00eda disponible, etc. 1.2 El objeto de este apartado es estimar la energ\u00eda media diaria consumida por el sistema, E D (Wh/d\u00eda). 1.3 El c\u00e1lculo de la energ\u00eda consumida incluir\u00e1 las p\u00e9rdidas diarias de energ\u00eda causadas por el autoconsumo de los equipos (regulador, inversor, etc.). 1.4 El consumo de energ\u00eda de las cargas incluir\u00e1 el servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica ofrecido al usuario para distintas aplicaciones (iluminaci\u00f3n, TV, frigor\u00edfico, bombeo de agua, etc.). 1.5 Para prop\u00f3sitos de dimensionado del acumulador, se calcular\u00e1 el consumo medio diario en Ah/d\u00eda, L D , como: donde V NOM (V) es la tensi\u00f3n nominal del acumulador. 1.6 Los par\u00e1metros requeridos en la Memoria de Solicitud para una aplicaci\u00f3n destinada al bombeo de agua ser\u00e1n calculados por el instalador usando los m\u00e9todos y herramientas que estime oportunos. En su defecto, el apartado 2 describe un procedimiento aproximado de c\u00e1lculo que permite considerar las caracter\u00edsticas din\u00e1micas del pozo.","title":"1 Generalidades"},{"location":"Instalacion_FV/#2-bombeo-de-agua","text":"","title":"2 Bombeo de agua"},{"location":"Instalacion_FV/#21-definiciones","text":"2.1.1 Altura de fricci\u00f3n: H f (m). Contribuci\u00f3n equivalente en altura de las p\u00e9rdidas por fricci\u00f3n en las tuber\u00edas para un caudal determinado. 2.1.2 Altura del dep\u00f3sito: H D (m). Altura entre el dep\u00f3sito de agua y el suelo. 2.1.3 Altura total equivalente: H TE (m). Altura fija (constan 2.1.4 Volumen diario de agua requerido: Q d (m 3 /d\u00eda). Cantidad de agua que debe ser bombeada diariamente por el sistema fotovoltaico. 2.1.5 Caudal medio o aparente: Q AP (m 3 /h). Valor medio del volumen diario de agua requerido (Q AP = Q d / 24). 2.1.6 Eficiencia de la motobomba: 0 MB . Cociente entre la energ\u00eda hidr\u00e1ulica y la energ\u00eda el\u00e9ctrica consumida por la motobomba. 2.1.7 Energ\u00eda el\u00e9ctrica consumida por la motobomba: E MB (Wh/d\u00eda). 2.1.8 Energ\u00eda hidr\u00e1ulica: E H (Wh/d\u00eda). Energ\u00eda necesaria para bombear el volumen diario de agua requerido. 2.1.9 Prueba de bombeo. Experimento que permite determinar el descenso de nivel de agua de un pozo al extraer un determinado caudal de prueba. Mediante este ensayo de bombeo se caracteriza el pozo con la medida de tres par\u00e1metros: \u2013 Nivel est\u00e1tico del agua: H ST (m). Distancia vertical entre el nivel del suelo y el nivel del agua antes de la prueba de bombeo. \u2013 Nivel din\u00e1mico del agua: H DT (m). Distancia vertical entre el nivel del suelo y el nivel final del agua despu\u00e9s de la prueba de bombeo. \u2013 Caudal de prueba: Q T (m 3 / h). Caudal de agua extra\u00eddo durante la prueba de bombeo.","title":"2.1 Definiciones"},{"location":"Instalacion_FV/#22-calculo-de-la-energia-electrica-requerida-por-la-motobomba","text":"2.2.1 Se estimar\u00e1 la energ\u00eda el\u00e9ctrica consumida por la motobomba como: 2.2.2 Para sistemas de bombeo de corriente alterna, la eficiencia de la motobomba es un par\u00e1metro que suele estar incluido en el rendimiento del conjunto inversor-motobomba. Habitualmente, el fabricante proporciona herramientas gr\u00e1ficas para el c\u00e1lculo del rendimiento global del sistema, incluyendo el propio generador fotovoltaico. Por defecto, puede utilizarse un rendimiento t\u00edpico 0 MB = 0,4 para bombas superiores a 500 W. 2.2.3 La altura equivalente de bombeo, H TE , es un par\u00e1metro ficticio que incluye las caracter\u00edsticas f\u00edsicas del pozo y del dep\u00f3sito, las p\u00e9rdidas por fricci\u00f3n en las tuber\u00edas (contribuci\u00f3n equivalente en altura) y la variaci\u00f3n del nivel din\u00e1mico del agua durante el bombeo. Para su c\u00e1lculo puede utilizarse la f\u00f3rmula siguiente: La suma de los dos primeros t\u00e9rminos es la altura desde la salida de la bomba en el dep\u00f3sito hasta el nivel est\u00e1tico del agua (figura 3). El tercer t\u00e9rmino es una correcci\u00f3n para tener en cuenta el descenso de agua durante el bombeo y el cuarto es la contribuci\u00f3n equivalente en altura de las p\u00e9rdidas por fricci\u00f3n en las tuber\u00edas y en otros accesorios del sistema hidr\u00e1ulico (v\u00e1lvulas, codos, grifos, etc.). Estas p\u00e9rdidas, de acuerdo con el PCT, ser\u00e1n inferiores al 10 % de la energ\u00eda hidr\u00e1ulica \u00fatil (es decir, H f < 0,1H TE ).","title":"2.2 C\u00e1lculo de la energ\u00eda el\u00e9ctrica requerida por la motobomba"},{"location":"Instalacion_FV/#ii-dimensionado-del-sistema","text":"","title":"II. Dimensionado del sistema"},{"location":"Instalacion_FV/#1-generalidades_1","text":"1.1 El objeto de este apartado es evaluar el dimensionado del generador fotovoltaico llevado a cabo por el instalador, con independencia de los m\u00e9todos que el instalador utilice para esta tarea. 1.2 Para ello se le pedir\u00e1 que indique la eficiencia energ\u00e9tica esperada para la instalaci\u00f3n.","title":"1 Generalidades"},{"location":"Instalacion_FV/#2-definiciones","text":"2.1 \u00c1ngulo de inclinaci\u00f3n $ . \u00c1ngulo que forma la superficie de los m\u00f3dulos con el plano horizontal (figura 1). Su valor es 0\u00b0 para m\u00f3dulos horizontales y 90\u00b0 para verticales. 2.2 \u00c1ngulo de azimut \" . \u00c1ngulo entre la proyecci\u00f3n sobre el plano horizontal de la normal a la superficie del m\u00f3dulo y el meridiano del lugar (figura 2). Valores t\u00edpicos son 0\u00b0 para m\u00f3dulos orientados al sur, \u201390\u00b0 para m\u00f3dulos orientados al este y +90\u00b0 para m\u00f3dulos orientados al oeste. 2.3 G dm (0). Valor medio mensual o anual de la irradiaci\u00f3n diaria sobre superficie horizontal en kWh/(m 2 A d\u00eda). 2.4 G dm ( \" opt , opt ). Valor medio mensual o anual de la irradiaci\u00f3n diaria sobre el plano del generador orientado de forma \u00f3ptima ( \" opt , $ opt ), en kWh/(m 2 A d\u00eda). Se considera orientaci\u00f3n \u00f3ptima aquella que hace que la energ\u00eda colectada sea m\u00e1xima en un per\u00edodo. 2.5 G dm ( \" , ). Valor medio mensual de la irradiaci\u00f3n diaria sobre el plano del generador en kWh/(m 2 A d\u00eda) y en el que se hayan descontado las p\u00e9rdidas por sombreado. 2.6 Factor de irradiaci\u00f3n (FI). Porcentaje de radiaci\u00f3n incidente para un generador de orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n ( \" , ) respecto a la correspondiente para una orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n \u00f3ptimas ( \" = 0\u00b0, $ opt ). Las p\u00e9rdidas de radiaci\u00f3n respecto a la orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n \u00f3ptimas vienen dadas por (1 \u2013 FI). 2.7 Factor de sombreado (FS). Porcentaje de radiaci\u00f3n incidente sobre el generador respecto al caso de ausencia total de sombras. Las p\u00e9rdidas por sombreado vienen dadas por (1 \u2013 FS). 2.8 Rendimiento energ\u00e9tico de la instalaci\u00f3n o \u201cperformance ratio\u201d, PR. Eficiencia de la instalaci\u00f3n en condiciones reales de trabajo para el per\u00edodo de dise\u00f1o, de acuerdo con la ecuaci\u00f3n: Este factor considera las p\u00e9rdidas en la eficiencia energ\u00e9tica debido a: La temperatura. El cableado. Las p\u00e9rdidas por dispersi\u00f3n de par\u00e1metros y suciedad. Las p\u00e9rdidas por errores en el seguimiento del punto de m\u00e1xima potencia. La eficiencia energ\u00e9tica, 0 rb , de otros elementos en operaci\u00f3n como el regulador, bater\u00eda, etc. \u2013 La eficiencia energ\u00e9tica del inversor, 0 inv . \u2013 Otros. Valores t\u00edpicos son, en sistemas con inversor, PR \u2022 0,7 y, con inversor y bater\u00eda, PR \u2022 0,6. A efectos de c\u00e1lculo y por simplicidad, se utilizar\u00e1n en sistemas con inversor PR = 0,7 y con inversor y bater\u00eda PR = 0,6. Si se utilizase otro valor de PR, deber\u00e1 justificarse el valor elegido desglosando los diferentes factores de p\u00e9rdidas utilizados para su estimaci\u00f3n. En caso de acoplo directo de cargas al generador (por ejemplo, una bomba), se","title":"2 Definiciones"},{"location":"Instalacion_FV/#3-procedimiento","text":"","title":"3 Procedimiento"},{"location":"Instalacion_FV/#31-periodo-de-diseno","text":"Se establecer\u00e1 un per\u00edodo de dise\u00f1o para calcular el dimensionado del generador en funci\u00f3n de las necesidades de consumo y la radiaci\u00f3n. Se indicar\u00e1 cu\u00e1l es el per\u00edodo para el que se realiza el dise\u00f1o y los motivos de la elecci\u00f3n. Algunos ejemplos son: \u2013 En escenarios de consumo constante a lo largo del a\u00f1o, el criterio de \u201cmes peor\u201d corresponde con el de menor radiaci\u00f3n. \u2013 En instalaciones de bombeo, dependiendo de la localidad y disponibilidad de agua, el \u201cmes peor\u201d corresponde a veces con el verano. \u2013 Para maximizar la producci\u00f3n anual, el per\u00edodo de dise\u00f1o es todo el a\u00f1o.","title":"3.1 Per\u00edodo de dise\u00f1o"},{"location":"Instalacion_FV/#32-orientacion-e-inclinacion-optimas-perdidas-por-orientacion-e-inclinacion","text":"Se determinar\u00e1 la orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n \u00f3ptimas ( \" = 0\u00b0, opt ) para el per\u00edodo de dise\u00f1o elegido. En la tabla III se presentan per\u00edodos de dise\u00f1o habituales y la correspondiente inclinaci\u00f3n ( \\(\\beta\\) ) del generador que hace que la colecci\u00f3n de energ\u00eda sea m\u00e1xima. El dise\u00f1ador buscar\u00e1, en la medida de lo posible, orientar el generador de forma que la energ\u00eda captada sea m\u00e1xima en el per\u00edodo de dise\u00f1o ( \" = 0\u00b0, $ opt ). Sin embargo, no ser\u00e1 siempre posible orientar e inclinar el generador de forma \u00f3ptima, ya que pueden influir otros factores como son la acumulaci\u00f3n de suciedad en los m\u00f3dulos, la resistencia al viento, las sombras, etc. Para calcular el factor de irradiaci\u00f3n para la orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n elegidas se utilizar\u00e1 la expresi\u00f3n aproximada:","title":"3.2 Orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n \u00f3ptimas. P\u00e9rdidas por orientaci\u00f3n e inclinaci\u00f3n"},{"location":"Instalacion_FV/#33-irradiacion-sobre-el-generador","text":"Deber\u00e1n presentarse los siguientes datos: G dm (0) Obtenida a partir de alguna de las siguientes fuentes: \u2013 Instituto Nacional de Meteorolog\u00eda \u2013 Organismo auton\u00f3mico oficial G dm ( \" , ) Calculado a partir de la expresi\u00f3n: Este par\u00e1metro puede obtenerse de la tabla III para el per\u00edodo de dise\u00f1o elegido.","title":"3.3 Irradiaci\u00f3n sobre el generador"},{"location":"Instalacion_FV/#34-dimensionado-del-generador","text":"El dimensionado m\u00ednimo del generador, en primera instancia, se realizar\u00e1 de acuerdo con los datos anteriores, seg\u00fan la expresi\u00f3n: Para el c\u00e1lculo, se utilizar\u00e1n los valores de PR especificados en el punto 2.8 de este anexo.","title":"3.4 Dimensionado del generador"},{"location":"Instalacion_FV/#35-diseno-del-sistema","text":"El instalador podr\u00e1 elegir el tama\u00f1o del generador y del acumulador en funci\u00f3n de las necesidades de autonom\u00eda del sistema, de la probabilidad de p\u00e9rdida de carga requerida y cualquier otro factor que quiera considerar, respetando los l\u00edmites estipulados en el PCT: \u2013La potencia nominal del generador ser\u00e1, como m\u00e1ximo, un 20 % superior al valor P mp, min para el caso general (ver 4.2.4 de este PTC). \u2013 La autonom\u00eda m\u00ednima del sistema ser\u00e1 de tres d\u00edas. \u2013 Como caso general, la capacidad nominal de la bater\u00eda no exceder\u00e1 en 25 veces la corriente de cortocircuito en CEM del generador fotovoltaico. La autonom\u00eda del sistema se calcular\u00e1 mediante la expresi\u00f3n:","title":"3.5 Dise\u00f1o del sistema"},{"location":"Instalacion_FV/#iii-ejemplo-de-calculo","text":"","title":"III. Ejemplo de c\u00e1lculo"},{"location":"Instalacion_FV/#1-estudio-de-la-carga","text":"Se pretende electrificar una vivienda rural de una familia formada por 4 personas, situada en el t\u00e9rmino municipal de San Agust\u00edn de Guadalix (latitud = 41\u00b0). El servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica ofrecido a los usuarios est\u00e1 recogido en la tabla IV. El servicio proporcionado incluye la electrificaci\u00f3n de la vivienda y un sistema de bombeo de agua (para uso personal y una peque\u00f1a granja). Las p\u00e9rdidas de autoconsumo de los equipos incluyen las del regulador (24 h \u00d7 1 W = 24 Wh) y las del inversor, para el que se ha estimado que funcionar\u00e1 11 horas en vac\u00edo con un consumo medio de 2 W (11 h \u00d7 2W = 22 Wh). Tabla IV. Consumo diario de energ\u00eda el\u00e9ctrica. La bomba de agua extrae diariamente 1500 litros de un pozo (figura 3), cuya altura equivalente de bombeo se ha estimado en 20 metros, con una motobomba que tiene un rendimiento energ\u00e9tico del 40 %. La prueba de bombeo realizada al pozo permiti\u00f3 obtener los siguientes par\u00e1metros: H ST = 15 metros H DT = 30 metros (*) La utilizaci\u00f3n de C 20 en lugar de la C 100 lleva a sobredimensionar el acumulador un 25 %, pero se compensa con la p\u00e9rdida de capacidad con el tiempo. Como se puede comprobar, el factor que corrige la variaci\u00f3n din\u00e1mica del nivel del pozo es insignificante frente a la altura entre el nivel est\u00e1tico del agua y el dep\u00f3sito, debido a que el caudal bombeado es peque\u00f1o.","title":"1 Estudio de la carga"},{"location":"Instalacion_FV/#2-diseno-del-sistema","text":"Para dise\u00f1ar el generador se dispone de un m\u00f3dulo fotovoltaico cuyos par\u00e1metros en CEM tienen los siguientes valores: Potencia m\u00e1xima = 110 Wp Corriente de cortocircuito = 6,76 A Corriente en el punto de m\u00e1xima potencia = 6, 32 A Tensi\u00f3n de circuito abierto = 21,6 V Tensi\u00f3n en el punto de m\u00e1xima potencia = 17,4 V Se elige un generador de 660 Wp (formado por dos m\u00f3dulos en serie y tres ramas en paralelo) y un acumulador con una capacidad nominal de 340 Ah en 20 horas. La tensi\u00f3n nominal del sistema es de 24 V. Ambos valores se han elegido para asegurar una probabilidad de p\u00e9rdida de carga inferior a 10 \u20132 (*). Las tensiones del regulador se ajustan de forma que la profundidad de descarga m\u00e1xima sea del 70 %. La eficiencia energ\u00e9tica del inversor se estima en el 85 %, y la del regulador + acumulador en el 81 %.","title":"2 Dise\u00f1o del sistema"},{"location":"Instalacion_FV/#anexo-ii-documentacion-que-se-debe-incluir-en-las-memorias","text":"","title":"ANEXO II DOCUMENTACI\u00d3N QUE SE DEBE INCLUIR EN LAS MEMORIAS(**)"},{"location":"Instalacion_FV/#1-consumo-diario-de-energia-electrica","text":"","title":"1. Consumo diario de energ\u00eda el\u00e9ctrica"},{"location":"Instalacion_FV/#2-sistemas-de-bombeo-de-agua","text":"","title":"2. Sistemas de bombeo de agua"},{"location":"Instalacion_FV/#3-dimensionado-del-generador","text":"","title":"3. Dimensionado del generador"},{"location":"Instalacion_FV/#4-dimensionado-final-del-sistema","text":"","title":"4. Dimensionado final del sistema"},{"location":"app/","text":"Funcionamiento de la aplicacion La aplicacion genera informes de estudios predeterminados a partir de archivos excel (.xlsx) editables desde la web o con excel. \u200b 1.- Editar los parametros en el navegador 2.- Editar los parametros con excel e importarlos. 3.- Sacar el informe","title":"Funcionamiento de la aplicacion"},{"location":"app/#funcionamiento-de-la-aplicacion","text":"La aplicacion genera informes de estudios predeterminados a partir de archivos excel (.xlsx) editables desde la web o con excel. \u200b 1.- Editar los parametros en el navegador 2.- Editar los parametros con excel e importarlos. 3.- Sacar el informe","title":"Funcionamiento de la aplicacion"},{"location":"instalacion_EOLICA/","text":"Instalacion EOLICA","title":"Instalacion EOLICA"},{"location":"instalacion_EOLICA/#instalacion-eolica","text":"","title":"Instalacion EOLICA"}]}